<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Коллективные письма. В Московский горком писателей, 25 сентябри 1933 г.</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="248" type="part">
          <head>248.
В Московский Горком писателей, </head>
          <p>Просим принять в члены Горкома поэтессу В. А. Меркурьеву. Тов. Меркурьева родилась в 1876 г., и у нее имеется 30-летний стаж лирической работы. Несомненное дарование т. Меркурьевой было в свое время оценено рядом крупных поэтов прошлого. Поэзия М‹еркурьев›ой всецело принадлежит переходному до-Блоковскому периоду русской лирики, кот‹орый› подготовил символизм. Она является одним из тех немногих, оставшихся в тени, поэтов, кот‹орые› по мере сил способствовали подъему русской лирики после глухого реакционного периода 90-х годов.</p>
          <p>Будучи связана условно-символической литературной манерой, т. М‹еркурье›ва все же сумела дать ряд выдающихся по мастерству лирических пьес, в которых найден своеобразный и здоровый язык для передачи сильных и зрелых переживаний.</p>
          <p>Отрыв т. Меркурьевой от текущей литературы объясняется рядом биографических обстоятельств: до 1917-го г. проживала в г. Владикавказе, занималась педагогической</p>
          <p>деятельностью в качестве учительницы. С 20-го года снова вернулась во Владикавказ, где и находилась по 33-й г. Мы полагаем, что принятие т. М‹еркурьев›ой в члены Горкома явится бесспорно положительным культурным актом по отношению к профессионально работающему даровитому поэту и поможет т. М‹еркурье›вой, поскольку она, несмотря на исключительно тяжелые материальные условия, не прекращает работу, развить наиболее ценные стороны своего дарованья.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
