<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>‹К статье «Франсуа Виллон»›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="1" type="volume">
        <div2 n="1" type="part">
          <head>Проза
(Ранние редакции и варианты)</head>
          <head>249а. </head>
          <head>‹К СТАТЬЕ «ФРАНСУА ВИЛЛОН»›</head>
          <p> допущенный в его библиотеку. Знаменитую балладу «Des Dames du Temps Jadis»</p>
          <p> можно рассматривать как реминисценцию баллады Ch‹arles› d’Orl‹eans›</p>
          <p> «Sur la Mort de la duchesse d’Orleans»</p>
          <p> с refrain:</p>
          <p>Музыкальное родство обеих баллад говорит само за себя, как ни глубоко превосходство Виллона. Во всяком случае, не будь соответствующей баллады Ch‹arles› d’Orl‹eans›, драгоценной баллады Виллона могло бы вовсе не существовать.</p>
          <p>Итак, серьезного влияния Ch‹arles› d’Orl‹eans› на Виллона не оказал. Подражать Ch‹arles› d’Orl‹eans› было для Виллона невозможно, — но вкус к изящному и условному до известной степени привит Виллону при дворе Ch‹arles› d’Orl‹eans›.</p>
          <p>Таким образом получается:</p>
          <p>формы, излюбленные Виллоном.</p>
          <p>Следует еще прибавить формулу для dizain</p>
          <p>:</p>
          <p>Вступление новой рифмы «c» у Виллона имеет особенное  значенье. Строфа как бы получает толчок, оживляется и разрешается в последней строчке энергичной или остроумной выходкой:</p>
          <p> и т‹ому› п‹одобное›]</p>
          <p>Французский стих по природе своей, как никакой другой, приспособлен к тончайшим  ритмическим  нюансам.  Нельзя  говорить о ямбе,  о хорее во французском стихе,  точно так же бесполезно разбивать его на стопы. Ведь каждая строчка французского стиха живет собственной, независимой жизнью в силу того основного  положения  французской  метрики,  что  долгота  и ударение суть величины переменные.</p>
          <p>Если говорить,  что  прелесть  «Testaments»  Виллона  в  неожиданных переходах, в чередовании настроений,  как волны смывающих друг друга, то одинаково следует видеть ее  в  разнообразии  ритмическом.  «Testaments» Виллона-это  настоящий  ритмический калейдоскоп. Кажется, он взял «вафельницу» huitain</p>
          <p> только для того, чтобы разбить ее вдребезги. Читая Виллона,  трудно  поверить,  что  имеешь  дело с неизменным восьмисложным huitain. Ритм всегда в строгом соответствии с содержанием. В легкомысленной части своего произведения  он  жонглирует  словами  проворно  и небрежно,  как настоящий фокусник, пользуясь даже enjambements</p>
          <p>:</p>
          <p>Наиболее оживленные строфы «Grand  Testament»  почти </p>
          <p> исключительно построены на ударениях. Долгота совершенно изгнана и как </p>
          <note>1 «Дамы былых времен» (фр.) — баллада Ф.Вийона.
2 Карл Орлеанский (1394—1465) — французский поэт, старший современник Ф.Вийона.
3 «На смерть герцогини Орлеанской».
4 Этот мир всего-навсего тщета.
5 Система рифмовки.1 Строфа-десятистишие (фр.).
2 Ведь и танец идет от живота (идиом.; смысл этой пословицы:  голодному не до  танцев). — Ф. Вийон, «Большое завещание», строфа XXV.
3 Строфа-восьмистишие.
4 Стихотворный перенос.
5 Милые дети, вы теряете лучшую розу со шляпы (идиом.: вы проигрываете) — начало стихотворения Ф. Вийона «Поучение обреченным».</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
