<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="2" type="volume">
        <div n="93" type="part">
          <head>НИКОЛАЙ МИЦИШВИЛИ
93.
ПРОЩАНИЕ</head>
          <div type="dedication">Нине Мдивани</div>
          <lg type="quatrain">
            <l n="1">Когда я свалюсь умирать под забором в какой-нибудь яме</l>
            <l n="2">И некуда будет душе уйти от чугунного хлада —</l>
            <l n="3">Я вежливо, тихо уйду. Незаметно смешаюсь с тенями.</l>
            <l n="4">Лишь собаки меня пожалеют, целуя под ветхой оградой.</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="5">Не будет процессии. Меня не украсят фиалки,</l>
            <l n="6">И девы цветов не рассыплют над черной могилой.</l>
            <l n="7">Порядочных кляч не дадут для моего катафалка,</l>
            <l n="8">Кое— как повезут меня одры, шагая уныло.</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="9">И разве кто допустит мои рубцы, нарывы и парши</l>
            <l n="10">Туда, где сословье святых ограничено строго.</l>
            <l n="11">Кто честно спасенных душ откроет мне рай патриарший?</l>
            <l n="12">Друзья! Даруйте прощанье согрешившему много!</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="13">Поражена каждая клетка моя. Грехами гоним я,</l>
            <l n="14">И кровь моя погибает от примеси гноя.</l>
            <l n="15">И доброе имя отцов, землепашцев квадратное имя,</l>
            <l n="16">В похоть погрязло — не ведая больше покоя.</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="17">Мне ль плечистых крестьян нести ярмо родовое,</l>
            <l n="18">Добрую кровь отцов превратил я в укус и зелье.</l>
            <l n="19">Сам догорел, как лучина в медлительном зное,</l>
            <l n="20">В сновиденьях земли — я черный кошмар— невеселье.</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="21">Недопитые мысли сгорают в смятеньи заката.</l>
            <l n="22">Чудовищных мыслей помол хочу я докончить напрасно.</l>
            <l n="23">Нет у меня никого — ни верного друга, ни брата,</l>
            <l n="24">Хоть охульник какой ударил бы меня звонко и гласно.</l>
          </lg>
          <lg type="quatrain">
            <l n="25">И ныне я — мертвый, босой, высохшим телом немея,</l>
            <l n="26">Должен висеть — дождями, безжалостным ветром терзаем,</l>
            <l n="27">На перепутьи миров в высокой сушильне чернея,</l>
            <l n="28">И богов проклинать хриплым своим неистовым лаем.</l>
          </lg>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
