<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="2" type="volume">
        <div n="197" type="part">
          <head>197.
«ГЕНЕРАЛЬСКАЯ»</head>
          <p>Пошли ребята в кинематограф. Долго не выбирали. Зашли наобум.</p>
          <p>Выправили билеты, третьи места. Сорок минут ждать. Ожидальная зала просторна, что твой вокзал. Народ на лавочках вполголоса разговаривает, как у доктора в приемной.</p>
          <p>На стенах — плакаты: то головорез в кепке, обмотанный зеленым шарфом, другого за горло хватает, то девушка с распущенными волосами и дикими глазами, словно яд сейчас приняла, и прочие изображения энергичных и бритых мошенников.</p>
          <p>Это всё ребята уже перевидали и каждого Мабузу</p>
          <p> как свои пять пальцев знают.</p>
          <p>Сидят под цветными фонариками. Ждут. Болтают.</p>
          <p>Вкусы разные. Один зверей любит: слон хоботом, как лебедкой, работает. А у льва — зад длинный, словно у осы. Другой любит борьбу: как негр с французом в рукавицах колотились и полотенцами обмахивались. Третий вспоминает океанский пароход. Ребят тянет к технике, к жизни, к спорту, борьбе, движению.</p>
          <p>А вот что им показали:</p>
          <p>Сначала на экране появился польский костел, с русской и</p>
          <p> Речь идет о фильме Ф. Ланга «Доктоp Мабузе» (1922).›</p>
          <p>польской подписью. Костел как костел. Подержался на полотне и исчез. Мальчики только крякнули.</p>
          <p>Потом пошли разные беседки и мостики, любимые местечки какого-то польского короля, все с двойными подписями.</p>
          <p>В зале кто-то заговорил по-польски, объясняя королевские достопримечательности.</p>
          <p>Кто-то крякнул:</p>
          <p>— Даешь Домбаля!..</p>
          <p>Ребята друг друга толкают и фыркают.</p>
          <p>Дальше — настоящее представление: ну что бы вы подумали — русская драма из семейной жизни генералов. Это было даже интересно посмотреть, особенно кто генералов видел.</p>
          <p>Хоть на экране ливнем лил косой дождь, как полагается, на третьем месте мы глядели во все глаза.</p>
          <p>Сначала генерал был показан в семейном кругу, в белом кителе, осанистый, с пушистыми баками. Все его любили и спасали его честь от одного пройдохи (тоже очень симпатичного), который втерся в порядочную семью. Все пили кофе со сливками на роскошной мраморной террасе.</p>
          <p>Потом для разнообразия какой-то сенатор ел цыпленка, пряча под стол (от жены) графин с водкой.</p>
          <p>Затем бал у генерала, вызвавший дружный смех всей публики: расшитые золотом сановники и правоведы прыгали, как индейцы на свадьбе.</p>
          <p>Очень всем понравилась жена генерала, достойная и сдержанная дама: не в пример рабочим женам. Ее хоть железом прижигай: только бровь поднимет и вяжет себе какое-то кружево. Вдоволь насмотрелись мы на генеральское житье — с сигарами и пальмами.</p>
          <p>Когда доброе имя генерала все-таки погибло, он не перенес и свалился в параличе на руки любящих детей.</p>
          <p>— Это еще что, — говорит паренек, — на Тверском показывают рыцарей. Далеко генералам до рыцарей. Те обедают вроде как в церкви. Кушанья им несут крестным ходом человек двести, по четыре на блюдо, цельных баранов, а пироги башнями.</p>
          <p>Дали свет. Слышатся разочарованные и раздраженные голоса:</p>
          <p>— У нас в Ейске такого не покажут.</p>
          <p>— Хуже, чем в провинции.</p>
          <p>— На днях одной картины из программы совсем не показали, видно, стыдно было.</p>
          <p>Этому охотно верим.</p>
          <p>Вышли на улицу и мои ребята.</p>
          <p>— Эх, денег жалко на такую дрянь, — сказал один.</p>
          <p>— А ты чего на афишу не глядел? Ну еще сыщицкая — туда-сюда. А то генеральская. Спасибо.</p>
          <date>1923</date>
          <note>
1 Речь идет о фильме Ф. Ланга «Доктоp Мабузе» (1922).›
</note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
