<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Над красноармейскими рукописями</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="" type="part">
          <head>216.
НАД КРАСНОАРМЕЙСКИМИ РУКОПИСЯМИ</head>
          <p>Передо мной небольшая пачка красноармейских литературных опытов. Стихов больше, чем прозы. Всех почти тянет на стихи. Почему?</p>
          <p>Красноармейская жизнь дает много сильных, здоровых и свежих впечатлений. Жизнь течет приподнято.</p>
          <p>И вот эти нахлынувшие, новые впечатления ищут выхода, просятся в песню. Не случайно большинство берется именно за стихи. Песня лучше всего передаст волнение человека.</p>
          <p>Но вот — странное дело, когда читаешь эти строки, нередко искренние и прекрасные по чувству, то приходит в голову: автор, наверное, складно и хорошо говорит, за словом в карман не полезет, а в стихах у него язык заплетается, и не только песни не выходят, но даже трудно выговорить. Красноармеец Поляков пишет:<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Первые две строчки еще похожи на песню, а третья и четвертая мучительно нескладны. Стихи тем и хороши, что их легко выговорить. Если палкой сгонять слова под рифму, а они упираются, не идут, получается нескладная, несуразная речь, и уж гораздо лучше говорить осмысленной прозой.</p>
          <p>Больше того, лихое рифмачество мешает людям рассказать как раз самое интересное, заставляет топтаться на месте. Так, другой красноармеец, вместо того, чтобы рассказать об интересных явлениях красноармейской жизни, все время повторяет:</p>
          <p>и т.д.</p>
          <p>У многих замечается особое стремление выразиться стихами как можно вычурней, чтоб было непохоже на обыкновенную речь. Отделком 133-го полка Носов рассказывает о деревенской зиме. Детишки катаются на салазках. И вдруг —</p>
          <p>Конечно, автор никогда бы себе не позволил сказать такую несуразную вещь в разговоре, а в стихах ему кажется, что так и нужно.</p>
          <p>Нужно сказать, что не только начинающие авторы-красноармейцы грешат таким образом, поэты-интеллигенты, особенно любители, ничуть не лучше.</p>
          <p>Вот, например, дурное влияние интеллигентской поэзии:</p>
          <p>Никто ведь никогда не слышал, как поет бес. Неужели автор, сравнивая метель с пеньем беса, надеется дать живой образ метели, но по дурной литературной привычке метель принято сравнивать с бесом, и автор — жертва этой привычки.</p>
          <p>Когда-то Пушкин написал знаменитое стихотворение «Бесы», про метель же. Конечно, и он ни в каких бесов не верил, но картина зимней ночи напомнила ему народное поверье; а потом уже пошли без всякого толка сравнивать метель с бесом.</p>
          <p>Красноармеец 134-го полка рассказывает о полковом собрании. Его поразила сильная и твердая речь командира о германских событиях. Как же он передает эту речь?</p>
          <p>Командир так никогда не мог сказать. Автор, ломая слова для стихов, сам придумал выраженье раб-германская сила, т.е. рабоче-германская. Выраженье неудачное и получилась двусмысленность: «будь готов, раб германской силы».</p>
          <p>На все лады в стихах повторяется мысль о необходимости братства с германским трудовым народом:</p>
          <p>или</p>
          <p>Но прекрасная мысль выражена беспомощно:</p>
          <p>Видно, для рифмы понадобилось церковнославянское слово «млат» вместо молот.</p>
          <p>Вообще, начинающие писатели, когда говорят о революции, очень охотно тянутся к эмблемам, т.е. картинным изображениям: серпу, молоту, солнцу, звезде, красному знамени и т.д.</p>
          <p>Между тем это следует беречь для праздников, для очень важных случаев. Если же трепать их по всякому поводу, они потеряют свой смысл.</p>
          <p>В одном стихотворении курсант Лин почти выходит на настоящую дорогу, т.е. схватывает жизнь: курсант в больнице —</p>
          <p>Хорошо, что он говорит о живых вещах: о студне, о халате, но как же он додумался до оскаленных плешей? Какие же у плешего зубы?</p>
          <p>От стихов перейдем к прозе. Чрезвычайно радует своим рассказом «Выдержка» товарищ С. Д-ло. Все хорошо и толково в его маленькой повести: и вечер в казарме, где</p>
          <p>«Курили много, курили до того, что свет от маленькой лампы казался сизым и умирающим».</p>
          <p>И лукавый кулак-бандит, заманивший к себе в дом красноармейца:</p>
          <p>«А чего ж, милости просим».</p>
          <p>Маленький эпизод гражданской войны рассказан так, что</p>
          <p>любо слушать, а сам рассказ вставлен в рамку сегодняшнего красноармейского быта:</p>
          <p>«Нет, братцы, что ни говорите, — заметил Зелев, — а кровавое было время, по-моему, это была настоящая наша жизнь. А теперь что?</p>
          <p>— Ну, то романтика, — пробасил Батрак. — Разве теперь мы не боремся, разве некуда силы приложить. Ты вот сидишь, как колода, а почему? Потому что целый день сегодня боролся с еще большим бандитом, боролся с темнотой. С этим бандитом у нас теперь борьба; а надо будет — мы шашками умеем».</p>
          <date when="1923#1924">1923—1924</date>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
