<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="2" type="volume">
        <div n="217" type="part">
          <head>217.
ПРИБОЙ У ГРОБА</head>
          <p>Необычна Москва в эти ночи. Морозный хруст шагов по завьюженным улицам. Тысячи шагов. Идут кучками: терпеливые пешеходы с Замоскворечья, с Плющихи, с Таганки ...</p>
          <p>Чем ближе к сердцу Москвы, к ночному гробу — тем громче шорох, и темные тени пешеходов сливаются в сплошной движущийся лес.</p>
          <p>Университет на Моховой гудит, как пчельник глухой ночью. Колонны выстроились. Узкая горбатая Тверская запружена неподвижной толпой. Снега розовеют от костров. С трудом движутся всадники в черном человеческом потоке.</p>
          <p>Двери аптеки распахиваются: малиновая аптека пышет паром, там яблоку негде упасть — отогреваются...</p>
          <p>Революция, ты сжилась с очередями. Ты мучилась и корчилась в очередях и в 19-ом, и в 20-ом: вот самая великая твоя очередь, вот последняя твоя очередь к ночному солнцу, к ночному гробу...</p>
          <p>Мертвый Ленин в Москве! Как не почувствовать Москвы в эти минуты! Кому не хочется увидеть дорогое лицо, лицо самой России?</p>
          <p>Который час? Два, три, четыре? Сколько простоим? Никто не знает. Счёт времени потерян. Стоим в чудном ночном человеческом лесу. И с нами тясячи детей.</p>
          <p>Высокое белое здание расплавлено электрическим светом. Три черных ленты спадают к ногам толпы. Там, в электрическом пожаре, окружённый елками, омываемый</p>
          <p>вечно-свежими волнами толпы, лежит он, перегоревший, чей лоб был воспален еще три дня назад...</p>
          <p>Сколько жизней вокруг него, который так любил жизнь суровой любовью, взыскательной любовью.</p>
          <p>Перебегают к костру. Горький дым ест глаза. Какой-то художник сует к костру замерзшие краски, оттаивает кисти; шарахаются людские ряды от автомобилей и коней.</p>
          <p>Чем ближе, тем плотнее жмутся люди:</p>
          <p>— По трое, по трое в ряд!</p>
          <p>Шутка ли в этой тьме запомнить свое место! Но перекличкой, на голос находят своих.</p>
          <p>На полотнище над крышей театра неровным почерком вспыхивают ночные телеграммы. Снуют продавцы папирос. Нет, нет, да и прорвется детский смех. Дети — всегда дети: даже в чехарду играют.</p>
          <p>Но мелочи жизни не оскорбляют величия минуты.</p>
          <p>Ленин любил жизнь, любил детей.</p>
          <p>И мертвый — он самый живой, омытый жизнью, жизнью остудивший свой воспаленный лоб.</p>
          <date>1924</date>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
