<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Я пишу сценарий</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="237" type="part">
          <head>237.
Я ПИШУ СЦЕНАРИЙ</head>
          <p>Шкловский посоветовал мне написать сценарий и скрылся, мелькнув огуречной головой. Больше я его не видел, но получилось вот что: я проклял Шкловского до седьмого колена.<rs ref="Шкловский, Виктор Борисович" type="person"/><rs ref="Шкловский, Виктор Борисович" type="person"/></p>
          <p>Я решил написать из быта пожарных. Мне сразу померещился великолепный кадр во вкусе Эйзенштейна: распахнутый гараж и машины, как гигантские ящеры, набегающие на зрителя.<rs ref="Эйзенштейн, Сергей Михайлович" type="person"/></p>
          <p>Или, например, тревога, качающийся колокол, дежурный у телефона, пожарные вскакивают с коек...</p>
          <p>А можно начать с мирной жизни: пожарные сидят на койках и читают газеты, или можно еще углубить бытовой уклон: скажем, пожарные созывают какое-нибудь совещание для выбора делегатов или борьбы с чем-нибудь. Тут же играют в шахматы... и вдруг приходит чья-то жена, жена какого-нибудь пожарного, и начинается... коллизия.</p>
          <p>Да, коллизия, легко сказать — коллизия! Почему она приходит, чего ей нужно?</p>
          <p>Нет, лучше подойти со стороны. Где-то в Замоскворечьи сидит за чаем семья бухгалтера и совершенно не подозревает, что вся обстановка с ореховым буфетом через полчаса сгорит, а в это время пылает на кухне примус, а возле него ребеночек.<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Вся суть в композиции кадров и в монтаже. Вещи должны играть. Примус может быть монументален.</p>
          <p>Например: примус подается большим планом. Ребенка к чорту. Все начинается с погнувшейся примусной иголки (тонкая деталь). Иглу тоже первым планом. Испуганные глаза женщины.</p>
          <p>Впрочем, лучше начать с китайца, продающего примусные иголки у памятника Первопечатнику. Это будет обрамление. Фильма без героя — это хорошо, но все-таки должен быть какой-нибудь главный пожарный. Пусть он еще не оторвался от деревни. С одной стороны, он любит сельский инвентарь, с другой — привязан к пожарным машинам. Вот и конфликт: например, пожарный тайно ото всех, ночью прокрадывается в гараж и что-нибудь изобретает.</p>
          <p>Вот уже ничего: как будто что-то маячит. Коллизию нужно, коллизию! За коллизию денежки платят. Коллизия — это не фунт изюма.</p>
          <p>Пусть коллизия будет такая:</p>
          <p>Когда-то, еще до войны, главный пожарный служил на заводе у частного капиталиста. Капиталист, в семнадцатом году, спасаясь за границу, замуровал в сейфе различные драгоценности...</p>
          <p>Но надо столкнуть пожарного с бухгалтером. Чего они не поделили? Здесь узел всей фильмы. Ответив на этот вопрос, мы сразу сдвинемся с мертвой точки.</p>
          <p>Одного пожарного мало, оттого что ничего не выходит, что он разветвился. Нужно его противопоставить... Но что мы знаем о нем самом? Ничего, кроме того, что он еще не оторвался от деревни, да и это не вяжется с тем, что он служил у частного капиталиста.</p>
          <p>Хорошо: пусть один служил у частного капиталиста, а другой еще не оторвался от деревни. Но эти-то двое чего не поделили?</p>
          <p>Пусть вещи играют отдельно, а пожарные совершенно отдельно. В вещах — пафос событий, а в людях — социальный заряд. Машины, то есть насосы и лестницы, воспитывают пожарного. Женщина тут ни при чем: ей нет места и в этой коллизии.</p>
          <p>Кино — не литература. Надо мыслить кадрами.</p>
          <p>Пусть главный пожарный дежурит в фойе театра, а в это время его товарищ угощает чужую жену пирожными.</p>
          <p>Нет, это чепуха.</p>
          <p>Тема перегорела в процессе работы. Ничего больше не маячит. Нужно поймать Шкловского.<rs ref="Шкловский, Виктор Борисович" type="person"/></p>
          <date when="1927">1927</date>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
