<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Луи Перго. Рассказы о животных. Предисловие к  русскому изданию</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="241" type="part">
          <head>241.
ЛУИ ПЕРГО. РАССКАЗЫ О ЖИВОТНЫХ
ПРЕДИСЛОВИЕ K РУССКОМУ ИЗДАНИЮ</head>
          <p>Написать рассказ из жизни животных — вещь очень трудная вообще. А написать его так, чтобы у зверей не было человеческих свойств, чтобы они не говорили литературным языком или не подделывались под детский лепет, чтобы это были действительно звери, а не очеловеченные животные, — еще труднее. Вполне понятно потому, что только очень немногие писатели справляются с этой нелегкой задачей и</p>
          <p>что самые лучшие из них, вплоть до Лафонтена и Киплинга, не свободны от этого недостатка.<rs ref="Киплинг, Редьярд Джозеф" type="person"/><rs ref="Лафонтен, Жан де" type="person"/></p>
          <p>«Рассказы о животных» составляют в данном случае счастливое исключение. Перго не подменивает зверя человеком и не сближает животных с детьми. Во всех рассказах он суров, как природа и ее животный мир, но вместе с тем он очень прост. Все его описания проникнуты одною мыслью: в минуты страдания и опасности человек ближе к зверю, но и зверь в такие минуты ближе и понятнее человеку. Благодаря этому и люди в рассказах Перго не заслоняют животных, а показаны, в своем общении с ними, как-то по-новому, иногда с большой силой и неожиданной яркостью.<rs ref="Перго, Луи" type="person"/></p>
          <p>Есть в рассказах Перго еще одна положительная черта. По большей части социальный облик автора, который пишет о животных, проступает всегда очень четко и ясно. Так, например, у Киплинга — писателя империалистической Англии — почти всегда можно уловить, в его рассказах о животных, нотки правящего класса: его мангуст — слуга белых людей, англичан. Звери Перго никому не служат: они живут свободной жизнью, приобщая нас к горестям и радостям бытия.<rs ref="Англия" type="geo_index"/><rs ref="Киплинг, Редьярд Джозеф" type="person"/><rs ref="Перго, Луи" type="person"/></p>
          <date when="1927">1927</date>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
