<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Варианты. ‹к статье «Заметки о Шенье»›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="190а" type="part">
          <head>190а.
</head>
          <p>Александрийский стих, господствующий во французской поэзии со времен Расина и утративший свое господствующее положение только в девятнадцатом веке, занимает центральное место во всей европейской поэзии как сильнейшее и выразительнейшее проявление контрапункта, то есть тематического голосоведения, столь же характерного для новой поэзии, как и для новой музыки. Александрийский стих несомненно драматического происхождения, то есть происходит из диалога.</p>
          <p>«Œta, mont ennobli...»</p>
          <p>, относимый к fragments d’Idylles... </p>
          <p> в свободном переложении Пушкина.</p>
          <p>Между глаголом, существительным и эпитетом на всем протяжении этой небольшой поэмы развертывается напряженная борьба за</p>
          <p> «Эта́, облагороженная гора...» (Здесь и далее подстрочный перевод с французского.)</p>
          <p> Фрагменты «Идиллий»...</p>
          <p>действительную силу, за обладание временем, тонической мерой стиха, за гегемонию образа и действия. Если выписать в порядке расположения стихов от первого до последнего приходящиеся на каждый эпитеты, получается следующая картина: при средней для нормального александрийца насыщенности двумя эпитетами 3-й, 4-й, 6-й, 7-й, 9-й, 10-й и 13-й стихи несут только по одному эпитету, 8-й, 11-й и 12-й дают ноль эпитета, то есть пропорционально нарастанию действия эпитет сходит на нет, а кульминационные стихи дают как бы зияние эпитета — 11-й и 12-й, рассеченные паузой.</p>
          <p>Особенно интересен в смысле безэпитетности 11-й стих —</p>
          <p>Attend sa récompense et l’heure d’être un dieu</p>
          <p>, — </p>
          <p>если сравнить его с соответствующим кульминационным стихом знаменитой элегии «Elle a vécu, Myrto la jeune Tarantine...»</p>
          <p>:</p>
          <p>Этот стих, насыщенный тремя глаголами и расчлененный на три момента действия, построен чистой глагольной триадой.</p>
          <p>Кульминационный стих:</p>
          <p>построен несколько иначе: он держится на дополнении, следующем после союза «и» и зависящем от глагола «attend», именно «l’heure d’etre un dieu», причем существительное «l’heure» исполняет функции глагола, то есть насыщено самым чистым действием и по температуре своей есть уже как бы существительное, расплавленное в глагол.</p>
          <p>Перед Шенье стояла задача осуществить абсолютную полноту поэтической свободы в пределах самого узкого канона, и он разрешил эту задачу как свободу внутреннюю, путем своеобразнейшей стилистической пэонизации. Аналогия с пэоном для характеристики образной и ритмической насыщенности александрийского стиха у</p>
          <p> Ждет своей награды и того часа, когда он станет богом.</p>
          <p> «Она жила, Мирто, молодая тарантинка...»</p>
          <p> Она падает, она кричит, ее уже несет поток.</p>
          <p>Шенье не внешняя и не случайна. Пэон есть опущенное, причитающееся по метрической схеме ударение. Внутреннее разнообразие элегии Шенье: глаголы, существительные, эпитеты постоянно выпадают в своем первоначальном и естественном значении; они «зияют» или несут службу другой части речи.</p>
          <p>Возьмем, например, первую половину двенадцатого стиха поэмы:</p>
          <p>Здесь два глагола «souffle» и «mugit» определенно несут службу эпитетов, и все построение фразы не что иное, как замаскированное предложение двух эпитетов — «свистящий» и «стенающий» в приложении к ветру.</p>
          <p>Десятый стих:</p>
          <p>характеризуется активностью существительного «massue» — палица.</p>
          <p>Существительное взято в действенном глагольном значении, скорее как потенция действия и напряженная готовность мышечной силы героя, чем как вещь.</p>
          <p>В стихе девятом:</p>
          <p>происходит зияние эпитета «héroïque», который несет службу глагола, ибо истинное, незамаскированное значение фразы таково: Алкид «геройствует», расстилая шкуру.</p>
          <p>Таким образом, недостаток синтаксической гибкости александрийца возмещается разнообразием стилистических ходов, выход из золотой клетки александрийского стиха найден, и выход этот очень национальный.</p>
          <p>Очень близкое к Пушкину место («Поэт и чернь») — Гомер в «L’Aveugle»</p>
          <p>.</p>
          <p> Ветер свистит и стонет...</p>
          <p> Взор устремив к небу, опершись на старую палицу.</p>
          <p> Стелет геройскую шкуру (убитого им некогда) льва...</p>
          <p> «Слепец» (идиллия А.Шенье).</p>
          <p>Чувство отдельного стиха высоко развито у Шенье. Орфическая сила. Эпиграмматичность.</p>
          <p>«Le jeune malade»</p>
          <p>: сын, умирая от любви, посылает мать за исцелением к возлюбленной, та возвращается, успешно выполнив поручение.</p>
          <p>В «Le Mendiant» ребенок приводит к отцу на праздничный пир голодного нищего, который после некоторых приготовлений открывается доброму богачу как его бывший отеческий благодетель. Общее ликование.</p>
          <p> Пой... Позабавь нас, ты угодишь богам...</p>
          <p> «Больной юноша».</p>
          <p> «Нищий».</p>
          <note>
1 «Эта́, облагороженная гора...» (Здесь и далее подстрочный перевод с французского.)
2 Фрагменты «Идиллий»...

1 Ждет своей награды и того часа, когда он станет богом.
2 «Она жила, Мирто, молодая тарантинка...»
3 Она падает, она кричит, ее уже несет поток.

1 Ветер свистит и стонет...
2 Взор устремив к небу, опершись на старую палицу.
3 Стелет геройскую шкуру (убитого им некогда) льва...
4 «Слепец» (идиллия А.Шенье).

1 Пой... Позабавь нас, ты угодишь богам...
2 «Больной юноша».
3 «Нищий».
</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
