<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Рецензии. ‹Abel Hermant. Le Sсeptre›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="258" type="part">
          <head>Внутренние рецензии и заявки</head>
          <head>258.
‹Abel Hermant. Le sceptre›</head>
          <p>«Что это — оперетка или Шекспир?» — нередко спрашивает себя в патетические минуты не лишенный юмора и литературного образования эрцгерцог Павел. «Оперетка? — подозрительно спрашивает он и без особой уверенности решает: — Нет, Шекспир!».<rs ref="Шекспир, Уильям" type="person"/></p>
          <p>Книга Абеля Эрмана — остроумное, подчас заразительно-веселое издевательство дряхлеющего буржуазно-демократического мира над обломками феодализма, над горностаем, купленным на банкирские деньги, над августейшим «интернационалом» «царствующих» династий Европы, над союзом короля и епископа, руки которых соединяет тайный агент полиции, служащий проводником в первоклассной гостинице: ловкий малый, новый Фигаро, сочиняющий под веселую руку манифесты будущего повелителя.<rs ref="Европа" type="geo_index"/><rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>«Скипетр» написан в 1896 году, когда политическая карта Европы была почти сплошь выкрашена в пестрые цвета монархии, когда политическое здание капитализма было еще аккуратно облицовано феодальной фанерой.<rs ref="Европа" type="geo_index"/></p>
          <p>Скандальный успех книги был вовремя погашен лояльной республиканской цензурой. Пролежав четверть века под спудом, книга Абеля Эрмана не только не утратила интереса, но даже выиграла, как гротескная картина отошедшей эпохи.<rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>Девяностые годы — эпоха политических скандалов в республиканской и конституционной Европе: дело Дрейфуса, похождения коронованных особ, развязка Панамы, знаменитые парламентские побоища в Будапеште и Вене и помятая в парижских барах и цирковых уборных скромная тирольская шляпа Леопольда, «короля бельгийцев», короля — прожигателя жизни, любимца кокоток и ресторанных лакеев.<rs ref="Будапешт" type="geo_index"/><rs ref="Вена" type="geo_index"/><rs ref="Европа" type="geo_index"/><rs ref="Панама" type="geo_index"/><rs ref="Дрейфус, Альфред" type="person"/><rs ref="Леопольд II" type="person"/></p>
          <p>Для современного читателя политическая пряность этого памфлета только подчеркивается некоторым расстоянием: автомобиль еще неизвестен, высокопоставленные лица разъезжают в ландо, велосипед — чуть ли не модная новинка. Аромат эпохи.</p>
          <p> Абель Эрман. Скипетр.<rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>Невинное буржуазное зубоскальство по поводу человеческих слабостей высоких особ — вещь весьма распространенная в девяностые годы.</p>
          <p>Властелины Монако, Люксембурга, Албании, Черногории и мелких немецких княжеств частенько служили оперетке и легкой литературе в качестве благодарной мишени, но политическая соль Абеля Эрмана будет покрупнее: это не простое бульварное зубоскальство.<rs ref="Албания" type="geo_index"/><rs ref="Люксембург" type="geo_index"/><rs ref="Монако" type="geo_index"/><rs ref="Монако" type="geo_index"/><rs ref="Черногория" type="geo_index"/><rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>Когда политическая философия монархии передается одним живописным парижским восклицанием — Saperlipopette!</p>
          <p>, когда будущий король, подписывая манифест, подсунутый ему ловким шантажистом, читает: «Мы будем по-прежнему служить прочным оплотом европейского мира, но обязуемся сокрушить наследственного врага», когда этот добродушный монарх, кроткая жертва шантажа, осведомляется у своего ментора: кого же он, собственно, должен сокрушить, и получает ответ: «Так принято писать в манифестах», — это уже не оперетка: это уж, если хотите, Шекспир.<rs ref="Шекспир, Уильям" type="person"/></p>
          <p>Эрцгерцогу Павлу совершенно не хочется царствовать. Он уклоняющийся. Он саботирует. Это помесь Леопольда бельгийского и засидевшегося в наследниках матерого холостяка принца Уэльского. Но — не трудящийся да не ест! Как это ни странно, и здесь оказался применим этот суровый афоризм. У Павла был простой, почти ребяческий план: такой же, как в старом анекдоте у татарина, который на вопрос: «Что он сделал бы, если бы был царем?» ответил: «Украл бы сто рублей и убежал». Но оказалось, что инкогнито — скромная оболочка господина Леруа — не предохраняет от превратностей, не дает безопасности в удовольствиях, не спасает от банкротства и уголовной ответственности.<rs ref="Леопольд II" type="person"/><rs ref="Уэльский, принц" type="person"/></p>
          <p>Комедия разворачивается с легкостью итальянской импровизации. Понемногу саботирующий наследник попадает в воронку шантажа. Он не один. Ему сопутствует маленький двор: преданный и дубоватый фельдмаршал Лютсбург, придворная старуха Эшенбах, кстати и некстати напоминающая его высочеству о том, что она его пеленала и купала, и, наконец, верный друг и спутник его похождений, бежавший от своей латыни епископ, в миру буржуа Левек, опознанный в лотошном зале и присоединенный к маленькой компании.</p>
          <p>Горько приходится бедному Павлу в буржуазной оболочке. Курортный слет коронованных семейств. Павел по привычке затесался в августейшую группу, позирующую фотографу. Фотограф рявкает: «Отойдите, господин, вы в поле объектива!» Даже князь Ничего его третирует, а какие-то голландские княжата, заехав ему мячом в физиономию, утешают себя: «Пустяки. Это глаз «не кровного» господина».</p>
          <p> Непереводимое французское междометие, выражающее сильнейшую степень удивления </p>
          <p>Судьбами Европы управляет тайный агент полиции Альфред — гид «Континенталя», Фигаро и шантажист.<rs ref="Европа" type="geo_index"/></p>
          <p>Способ распутать денежные затруднения: его высочеству предлагают выступить в театре «Альгамбра» и пропеть национальный гимн своей страны. (Конечно, на афише только инициалы). На другой день для прекращения позора посольство вносит пятьсот тысяч франков, которые распределяются между кредиторами эрцгерцога, театром и остроумным гидом. Однако выступленье не состоялось.</p>
          <p>Альтернатива — престол или суд присяжных, престол или скандальный процесс, престол или тюрьма и банкротство — развивается бурно. Заключительное коронование — не что иное, как средство замять скандал.</p>
          <p>«Скипетр» Абеля Эрмана — произведение столь же беспринципное, сколь и беспощадное. Здесь неуважение к политическому укладу мишурно-монархической Европы бьет из каждой мелочи. Над судьбами мира автор задумывается не больше, чем любой опереточный либреттист, но он умеет издеваться и знает тех, над кем он издевается.<rs ref="Европа" type="geo_index"/><rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>Эрман знает кухню монархии, знает, как делают толпу и приветственные клики, знает, как фабрикуют народный восторг. Монархия, прежде всего, — фирма, не стесняющаяся затратами на рекламу и на представительство. Глава фирмы получает на это деньги. Но ни копейки даром.<rs ref="Монако" type="geo_index"/><rs ref="Эрман, Абель" type="person"/></p>
          <p>Впечатление высокого комизма производят заключительные слова Павла: «Чувствую, что становлюсь Богом».</p>
          <p>Но у нас остается впечатление, что из всех европейских буржуа короли (и, в особенности, современные жалкие остатки падающих династий) — самые мелкие буржуа, потому что они — самые зависимые и наименее самостоятельные. </p>
          <date from="1924" to="1925">‹1924—1925›</date>
          <note>
1 Абель Эрман. Скипетр.

1 Непереводимое французское междометие, выражающее сильнейшую степень удивления (примеч. О. Мандельштама или редактора перевода).
</note>
          <rs ref="Эрман, Абель" type="person"/>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
