<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Рецензии. ‹G. Toudouze. L’homme qui volait le Gulf Stream</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="268" type="part">
          <head>268.
‹G. Toudouze. L’homme qui volait le Gulf Stream›</head>
          <p>Роман-фельетон Тудуза «Человек, укравший Гольфштром» принадлежит к распространенному типу западной беллетристики, рассчитанному на читателя, жаждущего пряных и необычных впечатлений. Основным событием романа является климатическая катастрофа: на Европу надвигается как бы ледниковый период, в то время как подтропический пояс сжигается неестественным зноем. Увеселительная светская яхта вышла на прогулку из порта Сен-Мало. Резкая перемена погоды. Ураган. Появляются стада тюленей и моржей. Температура в июле месяце падает значительно ниже нуля. Авария яхты. Встреча с военной канонеркой. Возвращение в Брест.<rs ref="Брест" type="geo_index"/><rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/><rs ref="Европа" type="geo_index"/><rs ref="Тудуз, Жорж Гюстав" type="person"/></p>
          <p>На канонерке и на яхте, разумеется, сгруппировано самое изысканное общество: светский художник, влюбленный в дочь мартиникского плантатора и т.д. Все эти люди довольно тупо</p>
          <p>2 Ж. Тудуз. Человек, который украл Гольфстрим <rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/><rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/><rs ref="Тудуз, Жорж Гюстав" type="person"/></p>
          <p>воспринимают неуклюже изображенный автором мировой катаклизм. Франция под глубоким снегом, остановившиеся поезда, осадное положение... Все сделано наспех, аляповато, по-газетному. Но верх нелепости — это ключ к этой загадке. Художник на канонерке отправляется спасать дочь плантатора, гибнущую на атлантическом пароходе, потерпевшем ‹катастрофу› от плавучих льдов. Ледяные горы расплющивают и пароход, и канонерку. Шлюпка с немногими уцелевшими разбивается о коралловый риф. В самом рифе вдруг раскрывается люк и некий экзотический господин, рекомендующий себя потомком древних мексиканских императоров-ацтеков, объявляет, что отклонил течение Гольфштрома (вызвав искусственным способом появление коралловой плотины), дабы отомстить европейцам за надругательство над мексиканскими праотцами.<rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/><rs ref="Франция" type="geo_index"/></p>
          <p>Несуразный по сюжету и бульварный по стилю роман Тудуза с его великолепными героями и брестским префектом, «вздыхающим», как подобает доброму отцу, «о бедных матросах», — никуда не годен.<rs ref="Тудуз, Жорж Гюстав" type="person"/></p>
          <date when="1925#1927">‹1925—1927›</date>
          <note>

2 Ж. Тудуз. Человек, который украл Гольфстрим (фр.).
</note>
          <rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/>
          <rs ref="Гольфстрим" type="geo_index"/>
          <rs ref="Тудуз, Жорж Гюстав" type="person"/>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
