<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="2" type="volume">
        <div n="276" type="part">
          <head>276.
Les oeuvres libres, recueil litteraire mensuel, LXIII.</head>
          <p>Содержанием своим настоящий сборник подрывает доверие ко всей серии «Les oeuvres libres». Это беспринципный подбор частью банально-добродетельного, частью гривуазного материала, рассчитанный на консьержку и коммивояжера.</p>
          <p>1) «Серьезная» повесть. Знаменитый художник вспоминает на старости своих любовниц. Италия. Эстетическое обрамление.</p>
          <p>2) Перевод с румынского. Священник воспитывает в своем доме незаконного сына. Мелодрама. Кончается детоубийством.</p>
          <p>3) Салонная комедия.</p>
          <p>4) Остроумный, но абсолютно неприличный скетч: автомобильная катастрофа: американская star</p>
          <p> и ее спутник, выловленные крестьянами из пруда, в постели деревенской гостиницы.</p>
          <p>5) Лучшая вещь в сборнике. Рассказ о маленьком импотентном чиновничке — любителе биллиарда, который прослыл в своем квартале фавном и вынужден был бежать, удрученный тяжестью этой репутации.</p>
          <p>В «Monsieur Papanoik»</p>
          <p> (5) есть элементы сатиры: это неплохая юмореска на тему, если можно так выразиться, о парижском «жакте». Если б не гривуазность, годилась бы для юмористической летучей библиотечки.</p>
          <p> Свободное творчество. Литературный ежемесячник, LXIII (</p>
          <p>).</p>
          <p> Звезда (</p>
          <p>).</p>
          <p> «Господин Папаноик» (</p>
          <p>).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
