<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="2" type="volume">
        <div n="275" type="part">
          <head>275.
Récits de la vie américaine.</head>
          <p>Это новеллы писателей Латинской Америки, главным образом аргентинцев. В литературной манере этих авторов замечается некоторая старомодность, словно они испытывают непосредственное влияние Мериме. Почти все — очень хорошие рассказчики, с сильной фабульной пружиной. Их привлекает колониальное прошлое с его гражданскими войнами и живописным беззаконием. Очень хотелось бы составить небольшой оригинальный сборничек, но, к сожалению, то, что подбирается, лишено центра тяжести. Книга неполная: несколько рассказов вырезано. Из остающихся приемлемы:</p>
          <p>1) Alvarez. </p>
          <p> — хрестоматийно-совершенная вещь: редкое чувство меры в сопоставлении человека и природы.</p>
          <p>2) Payro. </p>
          <p>. Яркий социальный мотив: вор-префект преследует крестьянина.</p>
          <p> Рассказы из американской жизни </p>
          <p> Пайро. Летняя накидка (</p>
          <p>.: капор)</p>
          <p>3) </p>
          <p>: эпизод одной из бесчисленных гражданских войн (40-е годы). Расстрел пленников. Чисто формальные достоинства.</p>
          <p>4) </p>
          <p>: посещение колонии островитян; фрегатно-парусная эпоха; проблема цивилизации с отзвуками Руссо; чудесный ландшафт.</p>
          <p>5) </p>
          <p>. Злоключения простака-крестьянина — скотовода. Быт прерий в середине прошлого века. Социальный мотив заслонен темой рока.</p>
          <p>Прочие рассказы построены на литературной обработке суеверных преданий и мистике ужаса.</p>
          <p> Легисамон. Расстрел. (</p>
          <p>).</p>
          <p> Простак (</p>
          <p>.); </p>
          <p> — имя героя рассказа.</p>
          <note>
1 Рассказы из американской жизни (фр.).
2 Пайро. Летняя накидка (фр.;букв.: капор).

1 Легисамон. Расстрел. (фр.).
2 Простак (фр.); здесь — имя героя рассказа.
</note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
