<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Рецензии. ‹Karl Hans Strobl. Gespenster im Sumpf›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="2" type="volume">
        <div2 n="" type="part">
          <head>281.
‹Karl Hans Strobl. Gespenster im Sumpf›</head>
          <p>Книга Karl Hans Strobl’a «Gespenster im Sumpf» — поздний цвет германской романтики, воскресшей с изумительной силой, молодостью и буйством. Горькая любовь к Европе, исполненная дикой нежности, безрассудства и прелести отчаянья, выделяют ее из сотен внешне подобных ей книг.<rs ref="Европа" type="geo_index"/></p>
          <p>Книгу пронизывает не одно действие, а целые </p>
          <p> действия. Они сносят на своем пути многочисленные, искусно построенные и трудные плотины реального плана, воздвигнутые автором. Вена — историческая язва на теле старой Европы, и выбор места действия, топография романа <rs ref="Вена" type="geo_index"/></p>
          <p>: речь идет об </p>
          <p> полюсе старой культуры. Судорожно распутывается ее последний узел. Как и все крупные романтики, Штробль обладает в высокой степени даром </p>
          <p>. Книга начинается с находки плана Вены в чужом сюртуке, поданном в Нью-Йорке миллиардеру. В дальнейшем действии этот план оживает, населяется сотнями существ, фосфоресцирует, вспыхивает, погружается в ночь.<rs ref="Нью-Йорк" type="geo_index"/></p>
          <p>В «Gespenster», произведении строго логичном и глубоко музыкальном (Штробль — мастер прозаического контрапункта, </p>
          <p>, унаследованного от Жан Поля и Гофмана), я различаю </p>
          <p> темы:</p>
          <p>1) трагедия умирающего города, разработанная совершенно </p>
          <p>,</p>
          <p>2) тема иронии и гротеска, значительного социально и политически (очень желательного),</p>
          <p>3) тема приключений молодой </p>
          <p> (собственно рассказ) в развалинах и катакомбах Вены,</p>
          <p>4) интереснейшая тема </p>
          <p> жизни в Вене: острые голоса атавизма,</p>
          <p> Карл Ганс Штробль. Призраки на болоте </p>
          <p>5) наконец, чистая тема </p>
          <p>, вплетенной в рассказ, приблизительно в шубертовском ключе.</p>
          <p>Примеры ситуаций: 1) булочник эпохи упадка — изобретатель булочных колокольчиков, запеченных в тесте (средство от вора); окаменевшие хлебцы (Glockenbäckerei) в пустом городе звенят бубенцами; 2) последнее венское правительство, в котором участвует все сохранившее разум население; </p>
          <p> — государственные секретари; 3) правительство женщин; 4) окончательно одичавшие венцы-землееды (Erdfresser); 5) педантичный акцизный, помешавшийся на отсутствии налоговых поступлений.</p>
          <p>Пример сокращенья: выбрасываются длинноты из гротескных апокалиптических речей венского Иоканаана-столпника, которому, впрочем, оппонирует ведомый на казнь Erdfresser’ами доктор Ней, ссылками на исследования Ник. Морозова.</p>
          <p>Книга читается с </p>
          <p> интересом. </p>
          <p>, с элементами </p>
          <p> сатиры и памфлета; после </p>
          <p> мелких, но необходимых для русского читателя сокращений она может рассчитывать на большой успех.</p>
          <p>«Призраки на болоте» Ганса Штробля — один из опытов фантастического построения «гибели Европы», вернее — и в этом его своеобразие — гибели одной только </p>
          <p>.</p>
          <p>Со времен европейской войны прошло лет сорок. Что сталось с остальным миром — автор обходит молчанием, но Вена превратилась в живописные развалины, привлекающие туристов-американцев. Наказанный за вековое легкомыслие, опустошенный болезнью — <rs ref="Вена" type="geo_index"/></p>
          <p>, — город оцеплен военным кордоном, изолирован от всего мира. По Рингу и Пратеру бродят крысы величиной с собак. Остатки жителей, одичавшие заморыши, играют в правительство, ведут бредовую жизнь. В необычной обстановке просыпаются атавизмы. Автором блестяще использован ряд положений для политической сатиры. Между каменным веком на улицах бывшей европейской столицы и тончайшим упадком перезрелой культуры — тысячи переходов и оттенков. Руины Вены — лес фантастических неожиданностей. Стержень повествования: экскурсия американских миллионеров. Посещение </p>
          <p> Вены сопряжено с опасностями и стало </p>
          <p>. В книге настойчиво проводится мысль: мозг культуры (старой Вены) пережил ее распад и самостоятельно бредит.</p>
          <p> Венская болезнь </p>
          <p>Литературная школа автора: Гофман, Жан Поль Рихтер. Насыщенная, густая, прекрасная проза. Мастерские переходы. Читается с большим интересом.</p>
          <p>К сожалению, кроме здоровой фантастики, остроумных образов и ситуаций в книге очень много болезненного спиритуализма; вкраплены даже элементы теософии.</p>
          <p>Оздоровление книги путем искусного сокращения возможно, и в результате его вещь только выиграет.</p>
          <note>
1 Карл Ганс Штробль. Призраки на болоте (нем.).

1 Венская болезнь (искаж. лат.).
</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
