<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>(Рец.) А. Адалис. — Власть</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="3" type="volume">
        <div2 n="252" type="part">
          <head>252.
АДАЛИС.— ВЛАСТЬ.
</head>
          <p>Пишет Адалис так легко и лихорадочно, как будто карандашом на открытках, начав с одной и продолжая на другой. Кажется, она стоит в зале телеграфа, дожидаясь, пока освободится расщепленное перо на веревочке, или же из междугородной будки, задыхаясь, передает лирическую телефонограмму:<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>— Достать стихи. Узнать, отчего происходят стихи. Подойти как можно ближе к тем людям и делам, ради которых и благодаря которым пишутся стихи.</p>
          <p>Прежде всего, необходимо дышать не для себя, не для своей грудной клетки, а для других, для многих, в пределе — для всех. Воздух, который мы в себя вобрали, нам уже не принадлежит, и меньше всего тогда, когда он находится в наших легких.<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Второе, и это второе, очевидно, первее первого, это то, что я назвал бы убежденностью поэтического дыхания или выбором того воздуха, которым хочешь дышать.</p>
          <p>И вот мы получили книжечку стихов — сестрински-нежных и матерински-гордых, товарищески-открытых и в то же время деловитых, служебных, озабоченных, командировочно-спешных стихов, которые требуют помощи и сами хотят помочь.</p>
          <p>Мы должны быть благодарны Адалис за то, что у нее нет собственнического отношения к теме.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>Лирическое себялюбие мертво, даже в лучших своих проявлениях. Оно всегда обедняет поэта.</p>
          <p>Когда я читал книжку Адалис, у меня было ощущение, будто я одновременно нахожусь и в степи, где по жесткой смете, «на базе бурого угля» строится новый город, и в Армении на голубых рудниках Арагаца, и на улице Архангельска, где «рабочая ночь» пахнет озоном и северолесом, и в <rs ref="Арагац (Алагёз)" type="geo_index"/><rs ref="Армения" type="geo_index"/><rs ref="Архангельск" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>совхозе «Бурное», где сидят в полумраке на соломенных тюфячках за удивительной беседой о социализме и скрипке Гварнери. Адалис говорит:<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Гварнери," type="person"/></p>
          <p>Прелесть стихов Адалис — почти осязаемая, почти зрительная — в том, что на них видно, как действительность, только проектируемая, только задуманная, только начертанная, только начерченная набегает, наплывает на действительность уже материальную.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>В литературе и в кино это соответствует сквозному плану, когда через контур сюжета или картины уже просвечивает то, что должно наступить.</p>
          <p>В лирике это соответствует состоянию человека, который набрел на правильную мысль, уверен, что ее выскажет, именно поэтому боится ее потерять и всех окружающих убедил и заразил своим волнением.</p>
          <p>Море приобретает глубокий цвет синей кальки чертежника.</p>
          <p>Граница, отделяющая страну от хищных соседей, отмечена и характеризована мирными новостройками.</p>
          <p>Сады, гитары и моря Италии идут на описание шахтерского городка, который возникает чуть южнее завода.<rs ref="Италия" type="geo_index"/></p>
          <p>Сон, виданный в раннем детстве, запах бузины, жары и орехов, красные шары на спинах выгнутых мостов — вытряхивается из памяти через десятки лет и продолжается, как свежая работа: населяется каменщиками из Тамбова и Торжка, получает прививку мичуринского винограда, оглашается «безбрежным влажным пением» во время обеда и отдыха трудящихся.<rs ref="Тамбов" type="geo_index"/><rs ref="Торжок" type="geo_index"/></p>
          <p>Даже мысль о том, что лирическая работа совершается только поэтами, дика и чужда для Адалис. Это — тоже звериная нора, куда нельзя залезать обратно.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>И вот Адалис всеми силами старается доказать, что за нее лирически думают и чувствуют все те, кого она называет товарищами, друзьями. Как заводы для обогащения руды — <rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>руды социального переживания, поставлены у Адалис встречи и в еще более глубоком ряду стоят рассказы встреченных, о тех других, с кем сталкивались они. Трое товарищей, которых кто-то приволок к себе в комнату читать бюллетени о взятии южанами Шанхая, и мимоза, бросавшая в этой комнате тени на крутящийся потолок, — потолок, крутящийся потому, что на улице в это время пробегали фары первых автомобилей «Амо», и купленный на радостях для четверых литр столового, чей вкус запомнился вместе с мимозой и Шанхаем, — все эти элементы не составляют никакой цепи, никакого искусственного сцепления и могут рассыпаться в любую минуту, потому что сейчас же соберутся в другом месте, в другом сгустке, в других сочетаниях, потому что ничто социально пережитое не пропадет.<rs ref="Шанхай" type="geo_index"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>И это качество новой лирики, избавляющее ее от необходимости дрожать за то, что порвется хрупкая нить ассоциаций, что выпадет петелька из кружева, что в развитие темы проникнет что-нибудь чужеродное, нарушающее строй, — это качество выступает у Адалис как доверие к жизни во всей ее перекатной полноте.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>Цель поэта — не только создать и поставить перед читателем образ, но также соединить впечатления, кровно принадлежащие читателю, но о связи которых он, читатель, живой носитель этой связи, еще не догадывается, хотя чувствует ее...</p>
          <p>Дорога в Балаклаву на автобусе, столы, накрытые в саду (быть может, на курорте, а быть может, и в совхозе), стеклянные шары нагретого степного воздуха, радость волейбола, радость футбола и радость яблока — получают у Адалис эмоциональную округлость, единство, — внутреннюю форму, социальную спайку.<rs ref="Балаклава" type="geo_index"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>Адалис рассказывает о неумении своих современников бросать начатую работу — единственном из неумений, которое составляет наше богатство и наше счастье.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/></p>
          <p>Книжка ее одновременно и гордая, и робкая — одна из первых ласточек социалистической лирики, избавляющей поэта, т.е. лирически работающего конкретного человека, от хищнической эксплуатации собственных чувств, снимающей с него ревнивую заботу о поддержании своей исключительности.</p>
          <p>Стихи заняты, стихи озабочены. Им некогда любоваться собой...</p>
          <p>А мастерство?</p>
          <p>Послушайте, что говорит Адалис о Багрицком.<rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Адалис (Ефрон), Аделина Ефимовна" type="person"/><rs ref="Багрицкий (Дзюбин), Эдуард Георгиевич" type="person"/></p>
          <p>Это и есть мастерство.</p>
          <date when="1935">1935</date>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
