<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>(Рец.) Géorges Duhamel. Géographie cordiale de l’Europe</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="prose"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="3" type="volume">
        <div2 n="270" type="part">
          <head>270.</head>
          <head>GÉORGES DUHAMEL. GÉOGRAPHIE CORDIALE DE L’EUROPE</head>
          <p>Дюамель не хочет быть «гражданином» и политиком, не хочет быть публицистом или избирателем, — он хочет быть туристом даже в собственной стране. Голландия, Греция и Финляндия — три «несерьезных» страны; их выбор уже демонстрация: долой политику и да здравствуют голландские тюльпаны и финские лыжи.<rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Греция" type="geo_index"/><rs ref="Финляндия" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/></p>
          <p>Поэт социальной симпатии и проповедник уважения к маленькому человеку — объявил себя другом порядка. Книга знаменательна. Дюамель «принимает» победу — он называет ее «наша горькая победа». В Греции он мчится на автомобиле по шоссе, проложенному французами в дни войны, и сердце его под фланелевой фуфайкой полно гордости. Впрочем, шовинизм — это грязная вещь, но старая грязноватая Франция с опаздывающими поездами, каштанами, префектурами и провинциальным уютом все-таки хороша, и к ней постоянно возвращаешься.<rs ref="Греция" type="geo_index"/><rs ref="Франция" type="geo_index"/><rs ref="Франция" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Франс, Анатоль" type="person"/></p>
          <p>Европа жива несмотря ни на что, потому что она конгломерат родин, отечеств, уцелевших после войны и даже процветших по ее милости.<rs ref="Европа" type="geo_index"/></p>
          <p>Обширное введение посвящено Америке. Автор извиняется перед Францией за то, что страна-спасительница ему не понравилась. Неуклюжий французский чемодан заменили стандартным американским, и Дюамель растерялся на перроне.<rs ref="Америка (США)" type="geo_index"/><rs ref="Франция" type="geo_index"/><rs ref="Франция" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Франс, Анатоль" type="person"/></p>
          <p>Америка — очаг заразы, растлевающий органическую европейскую культуру.<rs ref="Америка (США)" type="geo_index"/><rs ref="Америка (США)" type="geo_index"/></p>
          <p>Мы живем среди вещей, сделанных машинами, а машинную технику избранники духа должны ненавидеть. В этом плоском конфликте — предел глубокомыслия Дюамеля.<rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/></p>
          <p>Для разбега Дюамель берет или придумывает поэтичные легенды: для Финляндии немного из «Калевалы» — про Вайнемайнена, для Голландии — историйку с Саваофом и его архангелами, для Греции — чуточку археологии. Греция подает ему повод к размышлениям о том, что французы — истинные продолжатели эллинского духа; он умиляется корешками французских книг в библиотеке новогреческого поэта — куда ни приедешь — всюду Расин и Мольер.<rs ref="Савоаф" type="myth_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Греция" type="geo_index"/><rs ref="Финляндия" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Мольер (Поклен), Жан-Батист" type="person"/><rs ref="Расин, Жан" type="person"/></p>
          <p>Если откинуть сладенькую погоню за поэзией и местным колоритом — в книге Дюамеля остается довольно много добротного чувственного материала. Голландские шлюзы, фарфоры, покоящиеся на прочной базе свиноводства, возведены им в перл создания. Лишь бы голландки не отказались от четырнадцати национальных юбок! Голландцы в его изображении вышли домовитыми и опрятными животными, и собственник ночью, не вставая с постели, разглядывает через оптическое приспособление сверкающий электричеством хлев. Дюамель договаривается до того, что современная Финляндия чужда всякому лицемерию. Маленькая страна наслаждается своей самостоятельностью и самобытностью, любовью, трудом и рунами «Калевалы».<rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Финляндия" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/></p>
          <p>Вся книга — печальное зрелище социального ожирения у несомненного, хотя и не крупного художника. Она имеет резкий политический тембр: истинная цивилизация сближает противоположности и стирает социальные противоречия. Голландия — классическая <rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/><rs ref="Голландия (Нидерланды)" type="geo_index"/></p>
          <p>страна индивидуализма; в ней, слава богу, 146 партий, а в Амстердаме столько же автобусных компаний. Жена бургомистра бегает на коньках со своей служанкой, а директор Нидерландского банка беседует запросто с последним из своих клерков.<rs ref="Амстердам" type="geo_index"/></p>
          <p>Дюамель как писатель все время шел на помочах у перворазрядных творцов и законодателей французской литературы. Он постоянно снижал и Франса, и Ромэн Роллана, и даже Жюль Ромэна до золотой середины. Наша критика всегда этого не замечала и была к Дюамелю слишком близорука и снисходительна. В своей новой книге Дюамель лягает своих же учителей подкованным каблуком туриста.<rs ref="Франция" type="geo_index"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/><rs ref="Роллан, Ромен" type="person"/><rs ref="Ромэн (Ромен), Жюль" type="person"/><rs ref="Франс, Анатоль" type="person"/><rs ref="Франс, Анатоль" type="person"/></p>
          <note>
1 Жорж Дюамель. Сердечная география Европы (фр.).
</note>
          <rs ref="Европа" type="geo_index"/>
          <rs ref="Дюамель, Жорж" type="person"/>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
