<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="3" type="volume">
        <div n="274" type="part">
          <head>274.
‹ЧИТАЯ ПАЛЛАСА›</head>
          <p>Никому, как Палласу, не удавалось снять с русского ландшафта серую пелену ямщицкой скуки. В ее [мнимой] однообразности, приводившей наших поэтов то в отчаяние, то в унылый восторг, он подсмотрел неслыханное [разнообразие крупиц, материалов, прослоек] богатое жизненное содержание. Паллас — талантливейший почвовед. Струистые шпаты и синие глины доходят ему до сердца...</p>
          <p>[Картина огромности России слагается у Палласа из бесконечно малых величин. Ты скажешь: в его почтовую карету впряжены не гоголевские кони, а майские жуки. Не то муравьи ее тащат цугом, с тракта на тракт, с проселка на проселок, от чувашской деревни к винокуренному заводу, от завода — к сернистому ключу, от ключа — к молошной речке, где водятся выдры].</p>
          <p>Палласу ведома и симпатична только близь. От близи к близи он вяжет вязь. Крючками и петельками надставляет свой горизонт. Незаметно и плавно в карете, запряженной муравьями, переселяется из округи в округу.</p>
          <p>Вот уж подлинно писатель не для длинных ушей. Телесную круглость и любезность немецкой музыки он перенес на русские равнины. [Он писал не тонко измельченными растительными красками. Он красит и дубит и вываривает природу с красным сандалом. Он вываривает крутиком и смолчугом. Симбирские пашни, березники и киргизские степи — в арзамасском фабричном котле. Он гонит краску из березовых листьев с квасцами — на китайку для нижегородских баб и на синьку для неба]</p>
          <p>Все, что видит путешественник, — лишь краски и узоры, отпечатанные на холстах земли, на ее полотенцах.</p>
          <p>А ведь его благородие, вздумай он прокатиться еще раз, мог попасть в лапы к Пугачеву. То-то он писал бы ему манифесты на латинском языке или указы по-немецки. Ведь Пугачев жаловал образованных людей. Он бы в жизни Палласа не повесил. В канцелярии Петра </p>
          <p>Федоровича сидел тоже немец, поручик Шваныч или Шванвич. И строчил: ничего... А потом отсиживался в баньке.</p>
          <p>Светлая и объемистая книга Палласа отпечатана на удивительно сухой китайской бумаге. Страницы ее набраны широко и зернисто. Чтение этого натуралиста прекрасно влияет на расположение чувств, выпрямляет глаз и сообщает душе минеральное кварцевое спокойствие.</p>
          <p>Физиология чтения еще никем не изучена. Между тем — эта область в корне отличается от библиографии, и надлежит ее относить к явлениям органической природы.</p>
          <p>Книга в работе, утвержденная на читательском пюпитре, уподобляется холсту, натянутому на подрамник.</p>
          <p>Наша память, наш опыт с его провалами, тропы и метафоры наших чувственных ассоциаций достаются ей в обладание бесконтрольное и хищное.</p>
          <p>И до чего разнообразны ее военные уловки и хитрости ее хозяйничанья.</p>
          <p>Демон чтения вырвался из глубин культуры-опустошительницы. Древние его не знали. В процессе чтения они не искали иллюзию. Аристотель читал бесстрастно. Лучшие из античных писателей были географами. Кто не дерзал путешествовать — тот и не смел писать.</p>
          <p>Новая литература предъявила к писателю высотное требование, [к сожалению, плохо соблюдаемое и многократно поруганное] от которого у многих авторов закружилась голова: не смей описывать ничего, в чем так или иначе не отобразилось бы внутреннее состояние твоего духа.</p>
          <p>Мы читаем книгу, чтобы запомнить, но в том-то и беда, что прочесть книгу можно только припоминая.</p>
          <p>Будучи всецело охвачены деятельностью чтения, мы больше всего любуемся своими родовыми свойствами. Испытываем как бы восторг классификации своих возрастов.</p>
          <p>Действительность носит сплошной характер.</p>
          <p>Соответствующая ей проза, как бы ясно и подробно, как бы деловито и верно она ни составлялась, всегда образует прерывистый ряд.</p>
          <p>Но только та проза действительно хороша, которая всей своей системой внедрена в сплошное, хотя его невозможно показать никакими силами и средствами.</p>
          <p>Таким образом, прозаический рассказ не что иное, как прерывистый знак непрерывного.</p>
          <p>Сплошное наполнение действительности всегда является единственной темой прозы. Но подражание этому сплошняку завело бы прозаическую деятельность в мертвый тупик, потому что [она имеет дело только с интервалами] непрерывность и сплошность нуждаются все в новых и новых толчках-определителях. [Нам нужны приметы непрерывного и сплошного, отнюдь не сама невоспроизводимая материя.]</p>
          <p>Безынтервальная характеристика невозможна.</p>
          <p>Идеальное описание свелось бы к одной-единственной пан-фразе, в которой сказалось бы все бытие.</p>
          <p>[Но речь прозаика никогда не составляется, не складывается, как не подбирается...]</p>
          <p>Прозаическая форма: синтез.</p>
          <p>Смысловые словарные частицы, разбегающиеся по местам.</p>
          <p>Неокончательность этого места перебежки. Свобода расстановок. В прозе — всегда «Юрьев день».</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
