<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="4" type="part">
          <head>4.
Ф. О. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Получил, получил твое письмо. Что же это станется из нашей переписки, если неделями будем мы молчать... Этак всякое живое содержание из нее исчезнет и поневоле останутся одни общие места.</p>
          <p>Была ты, значит, у В. В. Это хорошо... Жалею, что не послал для него письма...</p>
          <p>Любопытно мне, что он скажет. Надеюсь об этом скоро узнать.</p>
          <p>Сейчас у меня настоящая весна, в самом полном значении этого слова...</p>
          <p>Период ожиданий и стихотворной горячки...</p>
          <p>Время провожу так:</p>
          <p>Утром гуляю в Люксембурге. После завтрака устраиваю у себя вечер — т. е. завешиваю окно и топлю камин и в этой обстановке провожу два-три часа...</p>
          <p>Потом прилив энергии, прогулка, иногда кафе для писания писем, а там и обед... После обеда у нас бывает общий разговор, который иногда затягивается до позднего вечера.</p>
          <p>Это милая комедия.</p>
          <p>К последнему времени у нас составилось маленькое интернациональное общество из лиц, страстно жаждущих обучиться языку...</p>
          <p>И происходит невообразимая вакханалия слов, жестов и интонаций под председательством несчастной хозяйки...</p>
          <p>Вчера, например, я до самого вечера говорил с некиим молодым </p>
          <p> писателем о превыспренних материях, состязаясь с ним в искажении языка. Этот талантливый поэт настойчиво употребляет странное выражение: «мустар» для обозначения горчицы (...мелко, но характерно).</p>
          <p>Не слишком ли преждевременно будет теперь думать об университетских хлопотах?</p>
          <p>Ведь их и невозможно начать раньше осени?</p>
          <p>А если меня не примут — то я поступлю в один из немецких университетов... и согласую занятия литературой с занятиями философией.</p>
          <p>Маленькая аномалия: «тоску по родине» я испытываю не о России, а о Финляндии.</p>
          <p>Вот еще стихи о Финляндии, а пока, мамочка, прощай.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
