<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 9. В. И. Иванову, [13(26) августа 1909 г.] </title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="9" type="part">
          <head>9.
В. И. ИВАНОВУ, </head>
          <p>Вы позволите мне сначала — несколько размышлений о вашей книге. Мне кажется, ее нельзя оспаривать — она пленительна и предназначена для покорения сердец.</p>
          <p>Разве, вступая под своды Notre Dame, человек размышляет о правде католицизма и не становится католиком просто в силу своего нахождения под этими сводами?</p>
          <p>Ваша книга прекрасна красотой великих архитектурных созданий и астрономических систем. Каждый истинный поэт, если бы он мог писать книги на основании точных и непреложных законов своего творчества, — писал бы так, как вы.</p>
          <p>Вы — самый непонятный, самый темный, в обыденном словоупотреблении, поэт нашего времени — именно оттого, что как никто верны своей стихии — сознательно поручив себя ей.</p>
          <p>Только мне показалось, что книга слишком — как бы сказать — круглая, без углов.</p>
          <p>Ни с какой стороны к ней не подступиться, чтобы разбить ее или разбиться о нее.</p>
          <p>Даже трагедия в ней не угол — потому что вы соглашаетесь на нее.</p>
          <p>Даже экстаз не опасен — потому что вы предвидите его исход. И только дыхание Космоса обвевает вашу книгу, сообщая ей прелесть, общую с «Заратустрой», — вознаграждая за астрономическую круглость вашей системы, которую вы сами потрясаете в лучших местах книги, даже потрясаете непрерывно. У вашей книги еще то общее с «Заратустрой», — что каждое слово в ней с пламенной ненавистью исполняет свое </p>
          <p>назначение и искренно ненавидит свое место и своих соседей.</p>
          <p>Вы мне извините это излияние...</p>
          <p>Две недели я жил в Beatenberg’e, но потом решил провести несколько недель в санатории и переехал в Montreux.</p>
          <p>Теперь я наблюдаю странный контраст: священная тишина санатории, прерываемая обеденным гонгом, — и вечерняя рулетка в казино: faites vos jeux, messieurs! — remarquez, messieurs! rien ne va plus!</p>
          <p> — восклицания croupiers</p>
          <p> — полные символического ужаса.</p>
          <p>У меня странный вкус: я люблю электрические блики на поверхности Лемана, почтительных лакеев, бесшумный полет лифта, мраморный вестибюль hotel’я</p>
          <p> и англичанок, играющих Моцарта с двумя-тремя официальными слушателями в полутемном салоне.</p>
          <p>Я люблю буржуазный, европейский комфорт и привязан к нему не только физически, но и сантиментально.</p>
          <p>Может быть, в этом виновно слабое здоровье? Но я никогда не спрашиваю себя, хорошо ли это.</p>
          <p>Еще мне хочется вам сказать вот что.</p>
          <p>У вас в книге есть одно место, откуда открываются две великих перспективы, как из постулата о параллельных две геометрии — Эвклида и Лобачевского. Это — образ удивительной проникновенности — где несогласный на хоровод покидает круг, закрыв лицо руками.<rs ref="Лобачевский, Николай Иванович" type="person"/><rs ref="Эвклид" type="person"/></p>
          <p>Собрались ли уже в Петербурге наши друзья? Что делает «Аполлон»? «Остров»?<rs ref="Петербург (Ленинград, Петрополь)" type="geo_index"/></p>
          <p>Как бы мне хотелось видеть кого-нибудь из знакомых или даже незнакомых наших поэтов. Знаете что, В. И. Напишите мне (я знаю, что вы мне ответите — а вдруг нет?), когда кто-нибудь поедет за границу. Может, как-нибудь, я увижу кого-нибудь, а чтобы увидеть вас — я готов проехать весьма большое расстояние, если это понадобится. Еще одна просьба. Если у вас есть лишний, совершенно лишний экземпляр «Кормчих Звезд», не может ли он каким-нибудь способом попасть в мои бережные руки?..</p>
          <p>Напишите мне также, В‹ячеслав› И‹ванович›, какие теперь в Германии есть лирики. Кроме Dehmel’я, я не знаю ни<rs ref="Германия" type="geo_index"/></p>
          <p> Делайте ваши ставки, господа! — внимание, господа! ставок больше нет! </p>
          <p> крупье </p>
          <p> Отеля </p>
          <p>одного. Немцы тоже не знают — а лирики все-таки должны быть.</p>
          <p>Крепко вас цалую, В‹ячеслав› И‹ванович›, и благодарю сам не знаю за что — лучше которой не может быть благодарности.</p>
          <p>P.S. Посылаю стихи. Делайте с ними что хотите — что я хочу — что можно.</p>
          <note>1 Делайте ваши ставки, господа! — внимание, господа! ставок больше нет! (фр.).
2 крупье (фр.).
3 Отеля (фр.)
</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
