<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="30" type="part">
          <head>30.
С. Г. ВЕРБЛОВСКОЙ, </head>
          <p>Прими мои горячие поздравления по случаю рождения твоего.</p>
          <p>Желаю тебе быть бодрой, веселой, танцовать мазурку, играть на рояли и поменьше думать о кислых вещах.</p>
          <p>У нас все вошло в норму, между прочим и мои занятия в университете. Цалую тебя и Юлия Матвеевича.</p>
          <p>Сердечно поздравляю тебя с днем рождения и желаю всего хорошего. Надеюсь, что ты здорова и чувствуешь себя хорошо. Поменьше думай и беспокойся о нас. У меня очень много занятий, кроме того я занят нашим Тенишевским лазаретом и другими делами, связанными с войной. Напомни, пожалуйста, Сем‹ену› Григ‹орьевичу›, что он когда-то хотел взять к себе 1-2 выздоравливающих раненых. Если он не раздумал, то сообщи мне, и я их могу достать. Очень хотел бы тебя увидеть. Может быть, как-нибудь выберусь на день. Передай, пожалуйста, мой привет Сем‹ену› Григ‹орьевичу› и Елиз‹авете› Феодоровне.</p>
          <p>Крепко целую тебя</p>
          <p>P.S. Я живу у дяди Генриха и столуюсь дома. Он, бедный, очень волнуется из-за тети и Миши, которые не могут вернуться. Дела его очень плохи, так что он сдает несколько комнат.</p>
          <p>Присоединяюсь к Осе и Жене и шлю вместе с ними сердечное поздравление по случаю твоего дня рождения.</p>
          <p>Прочел Осино пожелание и всецело присоединяюсь к нему. Очень хотел бы тебя увидеть. Наверно скоро заеду тебя проведать. Целую.</p>
          <p>Привет С‹емену› Г‹ригорьевичу› и Л‹изавете› Ф‹едоровне›.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
