<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 34. Н. Я. Хазиной, 5 декабря ‹1919 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="34" type="part">
          <head>34.
Н. Я. ХАЗИНОЙ, </head>
          <p>Нет почти никакой надежды, что это письмо дойдет. Завтра едет в Киев через Одессу Колачевский. Молю Бога, чтобы ты услышала, что я скажу: детка моя, я без тебя не могу и не хочу, ты вся моя радость, ты родная моя, это для меня просто как Божий день. Ты мне сделалась до того родной, что все время я говорю с тобой, зову тебя, жалуюсь тебе. Обо всем, обо всем могу сказать только тебе. Радость моя бедная! Ты для мамы своей «кинечка» и для меня такая же «кинечка». Я радуюсь и Бога благодарю за то, что он дал мне тебя. Мне с тобой ничего не будет страшно, ничего не тяжело.<rs ref="Киев" type="geo_index"/></p>
          <p>Твоя детская лапка, перепачканная углем, твой синий халатик — все мне памятно, ничего не забыл...</p>
          <p>Прости мне мою слабость и что я не всегда умел показать, как я тебя люблю.</p>
          <p>Надюша! Если бы сейчас ты объявилась здесь — я бы от радости заплакал. Звереныш мой, прости меня! Дай лобик твой поцеловать — выпуклый детский лобик! Дочка моя, сестра моя, я улыбаюсь твоей улыбкой и голос твой слышу в тишине.</p>
          <p>Вчера я мысленно, непроизвольно сказал «за тебя»: «я </p>
          <p> (вместо </p>
          <p>) его найти», т. е. ты </p>
          <p> меня сказала...</p>
          <p>Мы с тобою как дети — не ищем важных слов, а говорим, что придется.</p>
          <p>Надюша, мы будем вместе, чего бы это ни стоило, я найду тебя и для тебя буду жить, потому что ты даешь мне жизнь, сама того не зная — голубка моя — «бессмертной нежностью своей»...</p>
          <p>Наденька! Я письма получил четыре сразу, в один день, только нынче... Телеграфировал много раз: звал.</p>
          <p>Теперь отсюда один путь открыт: Одесса; все ближе к Киеву. Выезжаю на днях. Адрес: Одесский Листок, Мочульскому. Из Одессы, может, проберусь: как-нибудь, как-нибудь дотянусь...<rs ref="Киев" type="geo_index"/></p>
          <p>Я уже 5 недель в Феодосии. Шура все время со мной. Был Паня. Уехал в Евпаторию. В Астории живет Катюша Гинзбург. В городе есть один экземпляр «Крокодила»!! А также Мордкин и Фроман. (Холодно. Темно. «Фонтан». Спекулянты.) Не могу себе простить, что уехал без тебя. До свиданья, друг! Да хранит тебя Бог! Детка моя! До свиданья!<rs ref="Евпатория" type="geo_index"/></p>
          <p>Колачевский едет обратно. Умоляю его взять тебя до Одессы. Пользуйся случаем!!</p>
          <p>шлю Вам сердечный привет,</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
