<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 44. Э. В. Мандельштаму, ‹ранняя весна 1923 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="44" type="part">
          <head>44.
Э. В. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Сегодня к вам едет на 2 — 3 дня Шура. Мне ехать сейчас бессмысленно, потому что я должен ждать ответа Бухарина. Я у него был вчера. Он был очень внимателен и сегодня говорит по телефону с Зиновьевым о Жене. Обещал сделать все возможное и предложил мне систематически поддерживать с ним связь.</p>
          <p>Он сказал, между прочим: «Я не могу дать поручительства. На днях Ц.К. запретил это делать своим членам. Остается только окольный путь».</p>
          <p>Потом он сказал: «Возьмите его на поруки вы (т. е. я?), вы человек известный(?)». Завтра я узнаю от Бухарина, как отнесся Зиновьев к его просьбе и какие «auspicii»: виды на будущее (выражение Бухарина). Еще он спрашивал, </p>
          <p> очевидно рассчитывая </p>
          <p>. </p>
          <p>.</p>
          <p> Я передам его Бухарину, и это облегчит его действия. Повторяю: прием был исключительно хороший. Беседа продолжительная: минут 20. Он сказал, что Зиновьев </p>
          <p>. Жалел, что не узнал вчера утром, когда Зиновьев был здесь. </p>
          <p>.</p>
          <p>У нас все благополучно. Одно плохо. </p>
          <p>. Не могу послать сейчас ни гроша. Не задерживайте Шуру, он должен вернуться к сроку, иначе потеряет службу, которая для него все.</p>
          <p>Папин приезд дня на три (чтобы не оставлять Марию Ник‹олаевну› одну) очень желателен.</p>
          <p>Сам я могу выехать, как только будет смысл. Меня ничто не задержит.</p>
          <p> </p>
          <p> очень важно!</p>
          <note>2 Против этой и предыдущей фраз на полях сверху вниз приписано: очень важно!
</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
