<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 42. В Правление Всероссийского союза писателей, 13 декабря 1922 г.</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="42" type="part">
          <head>42.
В правление Всероссийского союза писателей,</head>
          <p>Приехавший ко мне родной брат, Александр Мандельштам, находится на полном моем иждивении и не имеет ни крова, ни средств, независимых от меня.</p>
          <p>Он временно спит в проходной комнатке, где кроме него на столе спит только В. Я. Парнах, которому он абсолютно не мешает, устраиваясь </p>
          <p>. Не мешает он и несложной работе помощн‹ика›</p>
          <p>коменданта, вставая в 9 ч. утра и устраиваясь на ночлег в 12 ч. ночи.</p>
          <p>Поскольку брат </p>
          <p>никому не мешает и я, в одной комнате с женой и обремененный работой, не могу его взять к себе, прошу временно разрешить ему ночевать на прежнем месте, т‹ем› более что лично я с женой занимаем очень небольшую площадь, в то время как все семейные члены союза получили возможность жить со своими близкими. Мне непонятно, по каким причинам брата хотят загнать в мою комнату, где он серьезно помешает моей литературной работе, диктовке вслух, сочинению стихов и проч‹ему›, работе, требующей отсутствия всякого постороннего лица и полной сосредоточенности, в то время как </p>
          <p> из живущих в двух смежных комнатках «гостиницы» не протестует против его временного ночлега.</p>
          <p>Сим подтверждаю, что Александр Эмилиевич Мандельштам нисколько не стесняет ни меня, ни других членов Союза.</p>
          <p>Проживающие в общежительской комнате подтверждаем.</p>
          <p>‹Подписи:›</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
