<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="53" type="part">
          <head>53.
Э. В. и Е. Э. МАНДЕЛЬШТАМАМ, </head>
          <p>У нас все складывается благополучно. Работа, конечно, принята. Деньги я получаю в два приема, половину сейчас, половину через десять дней (кризис кассы издательства перед праздниками). Поэтому посылаю тебе сейчас 3 червонца — ½ червонца на подарок Татичке — а через 10 дней посылаю еще 4.</p>
          <p> (Ручаюсь за Осю, как только заплатят — вышлю, чистая случайность, что перед Рождеством не было выплат. Надя.)</p>
          <p>Кроме того, письмо от Германа. Прости, что распечатал, думал, есть поручения, но не разобрал почерка. Был у Гольца. Он сказал, что ответ надеется получить в понедельник. Он в самом деле преданный тебе человек и с большой охотой делает то, что обещал: он </p>
          <p> чтоб ты работал.</p>
          <p>Мы с Надей во вторник едем на неделю в Киев: нам стоют только билеты. Там нас будут кормить, возьмем оттуда посуду, разные нужные хозяйственные вещи. Это будет наш отдых — всего за 4 червонца. Кроме того, нас ждут по возвращении 6 червонцев в КУБУ «акобеспечения», за 4 месяца. Выдают 10 января. Итого я получу 13 червонцев, числа 8 — 10-го. Будь спокоен, я не сделаю такой низости как </p>
          <p>, буквально, у тебя 4 черв‹онца›!!! Теперь, папочка, довольно о деньгах. Мне обещали устроить службу в редсекторе Госиздата. Обещал заведующий Госиздатом. Вообще, мы значительно успокоились. Не тревожимся за будущее. Мне стыдно, что я ничего не посылаю Жене. Но я сразу исправлю этот грех из аванса за новую работу, которую я получаю после праздников. На праздники Шура переезжает к нам.</p>
          <p>Милый папочка, плохо мы тебя принимали! Тебе у нас было беспокойно. Мы не держали себя в руках. Ты попал на один из «кризисов». Но при такой каторжной работе, как наша, кризисов длительных быть не может: наступает и облегчение. Следующее письмо мы пишем тебе в понедельник. А в Киев едем во вторник. Пиши на наш адрес Шуре. Наш адрес в Киеве на неделю с 26-го декабря по 6 января: Новая ул., уг‹ол› Меринговской, д. 1/3, кв. Хазин.</p>
          <p>Милый Женичка! Твой брат все это время был совершенно беспомощен. Но все-таки я выбрался из ямы. После праздников жду тебя. Я уверен, что тебе можно устроить</p>
          <p> Слова, заключенные между тире, вписаны при завершении письма. </p>
          <p>службу в Москве и перевод в Университет. Напиши нам в Киев, немедленно. Страшно хочу тебе помочь. Но все в обрез. На руках 4 червонца на две недели. После праздников будет гораздо лучше. Ты знаешь меня: лишь бы тебя увидеть — и я начну думать только о тебе (таково уж мое свойство). Приезжай через две недели. Я буду с тобой всюду. Это ужасно, что мы не живем вместе. Моя Надя </p>
          <p> ждала поездки к родителям. Я не могу лишать ее этого. А как она устала! Как работала! Это тебе скажет папа.</p>
          <p>Папочка! Я посылаю еще ½ червонца совзнаками. Это на подарок </p>
          <p> от нас. Купи игрушек и вкусных вещей. Ты сумеешь!!!!</p>
          <p>‹Приписка Н. Я. Мандельштам:›</p>
          <p>Целую, Надя.</p>
          <p>Хорошей елки желаю Татичке! Целую милую детку. Папа купит ей мои подарки.</p>
          <p>До свиданья, папочка, через месяц в Петербурге.</p>
          <p>Береги здоровье. Следи за раной!!!</p>
          <note>1 Слова, заключенные между тире, вписаны при завершении письма. 
</note>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
