<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 59. Н. Я. Мандельштам, ‹14 октября 1925 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="59" type="part">
          <head>59.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Ты сейчас из Москвы уедешь, а я на почтамте тебе пишу в 6 ч. в‹ечера›. Вчера на обратном пути я заехал к<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Выгодскому. У него было заседанье домкома, и потом мы говорили о Прибое и я предложил Эдгара По(?) А у Лившица мне открыл рыжий мужчина, похожий на повара, и сказал: «Никого нет». Вечером я даже перевел 3 стр‹аницы›. Аня была кроткая. А сегодня мы в 8 встали, до 12 работали, и я пошел всюду: в газету, в Прибой, в Гиз. В газете мне обещали завтра выписать 60 р. Горлин дал какого-то «Билли»: 100 строк — 50 р., а Прибой захотел Эдгара По(?)</p>
          <p>Родненькая моя, я тебе пишу все это потому, что я этим уезжаю, еду к тебе и уже вот близко — птица моя родная, воробушек с перчаточками. Я целую твои перчаточки, ниточки и шапчонку.</p>
          <p>Теперь ты послушай: я в самом деле могу выехать во вторник и завтра это </p>
          <p>. Завтра я подам заявленье Фину и пошлю в Лугу.<rs ref="Луга" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>А Саша все плачет.</p>
          <p>На́дюшка! </p>
          <p> и совсем здоров. Не мечусь, а спокойно все делаю — и все все все время думаю о тебе, о Наде о родной моей —</p>
          <p>Надичка! Ау? Дитинька, береги себя. Жди меня. Я тебе телеграфирую день отъезда. Господь с тобой, Надинька. И колечки привезу.</p>
          <p>Целую тебя, Доня, пиши каждый день хоть по открытке. О. Е. в хорошем настроении. Я нервничаю без тебя. Писем не получила, ничего не помогает. Как здоровье?<rs ref="Царское (Детское) Село (г. Пушкин)" type="geo_index"/></p>
          <p>Надька моя! Надюшок! Нануша! Я буду писать завтра 2 раза.</p>
          <p>Дитя мое, мы вернулись домой — не хватило 20 к. Я глупо написал про Горлина: договор подписан сегодня, а </p>
          <p> него еще 100 стр‹ок› «Билли».</p>
          <p>Детка, будь спокойна. У нас тепло и солнце сегодня было. Я хочу к тебе, я буду у тебя.</p>
          <p>Так может быть только несколько дней. Люблю тебя, Надичка, целую лобиньку и губы.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
