<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="50" type="part">
          <head>50.
Э. В. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Вот уже </p>
          <p>, как от Шуры ни слова, не отвечает на письма, телеграммы и т. д. Он был оставлен хранителем всего моего имущества; в наше отсутствие произошли важные перемены: я отказался от комнаты (письмо в Союз). Обо всем он ничего не сообщает. Какой-то ненормальный! Срок нашего пребывания здесь кончается, 6 — 8 октября мы должны выехать, т. е. через 15 — 17 дней. Если бы не дикие тревоги из-за безобразного молчания Шуры (между прочим, у него квитанция ломбарда на наши шубы, срок кончается 22 сентября, я телеграфировал, он не отвечает — просто сошел с ума?!?), — так вот, если б не это, я мог быть очень доволен результатами двухмесячного нашего отдыха, особенно для Нади. Плохо то, что нам нечем ехать. Не хватает 2 червонцев. Занять нельзя. И после 6-го</p>
          <p>жить здесь тоже нельзя, перестанут кормить. Я писал тебе спешную почту и телеграфировал. Если не получим к сроку от тебя этих денег, а это возможно лишь телеграфом на Ялту или проще на «Крым, Кореиз-Гаспра», — то мы очутимся в безвыходном положении. Это письмо тебе пересылает д-р Белоконский, который едет сегодня утром в Петербург. Еще просьба: если знаешь, что с Шурой и где он, телеграфируй ему насчет наших шуб, пока есть 2 льготных недели срока от 22 сентября. Он обещал все это сделать, но уже месяц от него ни звука! Непостижимо!!!</p>
          <p>Беспокоюсь за мебель, которую ему доверил перевезти в другое место.</p>
          <p>Что с Шурой?</p>
          <p>Целую тебя, Женичку и Татю.</p>
          <p>я пополнела, поправилась — вы были бы довольны, не то что в Москве. Целый день играю в шахматы. Осе отдых не в отдых из-за Шуры — не понимаю, что с ним случилось. Раньше он поправился, повеселел (ведь первый отдых за 5 лет), а теперь все идет насмарку из-за волнения. </p>
          <p>Привет Е‹вгению› Э‹мильевичу› и М‹арии› Н‹иколаевне› Выросла Татечка? Помнит ли Осю и меня?</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
