<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 60. Н. Я. Мандельштам, 15 октября 1925 г. </title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="60" type="part">
          <head>60.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Вот в четыре часа я пришел домой, пообедал традиционные тефтели, и затопили камин и ванну. Аня получила письмо, но от своей Женички. А я, Надичка, завтра плачу страхованье и часть Саше. Я был сегодня на Московской в страхкассе, и мне сказали, что все можно сделать и оформить здесь. Сегодня утром мы </p>
          <p>. «Красная» дает мне завтра 60 р., а Горлин в среду 21-го — экстренных за стихи </p>
          <p>. Значит, 110 из 200 уже есть. Вопрос с «Прибоем» почти решен: ищу Эдг‹ара› По в пер‹еводе› Бальмонта, чтоб </p>
          <p>. Таким образом, Надичка, я смогу выехать на той неделе, не дожидая вторника. Ведь из Москвы есть поезда? 1002 ночи осталось 20 страниц. Но завтра Гиз дает всего 100 р., а 20 числа 125 р.</p>
          <p>Вот, родненькая, дела! Книжечку я тебе привезу обязательно: уж что-нибудь выдумаю.</p>
          <p>Наночка, почему ты не написала из Москвы? Разве так делают Няки? Надик, завтра будет телеграмма от тебя? А Мариэтта вернулась, и я хочу к ней завтра зайти. Детонька моя, телеграфируй </p>
          <p>!!! И как ты ехала в поезде?</p>
          <p>Надичка, у меня кружится голова — так я хочу тебя видеть. А ты купила дыньку в Мелитополе? Дета моя, радуйся жизни, мы счастливы, радуйся, как я, нашей встрече. Господь с тобой, Надичка. Спи спокойно. Помни советы мои, детка: 1) к доктору, 2) </p>
          <p> пансион, 3) мышьяк и компрессы.</p>
          <p>Вчера встретил на улице Фогеля (он искал квартиру в наших краях). Он говорит, что для тебя особенно важна </p>
          <p>. Не ходи! Не гуляй! На почту бери извозчика или посылай кого-нибудь.</p>
          <p>Дета, целую волосики. До встречи, родная пташечка моя. Целую глазы и губы и митенки.</p>
          <p>Дета, целую волосики. До встречи, родная пташечка моя. </p>
          <p>Целую глазы и губы и митенки.</p>
          <p>Детуся моя дорогая, Надик милый, прошу тебя: </p>
          <p>.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
