<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 66. Е. Э. Мандельштаму, ‹около 17 ноября 1925 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="66" type="part">
          <head>66.
Е. Э. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Доехал я до Москвы, вышел на перрон — и опять... Тут и присел на доски. Привели люди к нач‹альнику› станции. Туда уже приехал и забрал меня Шура. Это, я думаю, от духоты и дурного воздуха в вагоне. После Москвы стало уж вовсе нестерпимо и пришлось переходить в мягкий. Теперь мне с каждым днем лучше и осталось одно головокруженье во время ходьбы (легкое). Курить мы бросили <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> Я даже подымаюсь по крутым уличкам и лестницам — и ничего. </p>
          <p>Надя тебе про себя написала. Трудно с ее питаньем, когда, временами, кишечник </p>
          <p> не переваривает.</p>
          <p>Спасибо тебе, что повозился со мной. Улучи минуту — сходи к фининспектору. Ты сам знаешь, как это важно.</p>
          <p>Работать я уже могу, но очень умеренно, в половинную</p>
          <p>нагрузку. Если Ленгиз (Выгодский) вышлет деньги, — то у нас есть декабрь, а не то — <rs ref="Выгодский, Давид Исаакович" type="person"/></p>
          <p>. (</p>
          <p> я не хотел сюда ехать, </p>
          <p> ноября!) О прежней сумасшедшей работе не может быть больше и речи. Милый Женя, к сожаленью, мы встречаемся лишь «во дни торжеств и бед народных»! Но видно, так суждено. Я очень думаю о папе. Будь к нему внимателен. Он без калош, без фуфайки. Позаботься о нем, пока я не оправился. Я же устрою ему малость денег через Выгодского. Получил ли в «Звезде»? Пиши, Женя! Не забывай своего старого заслуженного брата. Целую Татиньку! Целую тебя! И особенно папу-деду! </p>
          <p>В Москве было очень худо, прямо страшно — а все — <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> — так сказал профессор (еще один).</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
