<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 73. Н. Я. Мандельштам, 2 февраля ‹1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="73" type="part">
          <head>73.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>2 февр‹аля›</p>
          <p>Здравствуй! Няня твоя с тобой говорит и целует в лобик! Мне хорошо, детка. А тебе как? Не скупись на письма.</p>
          <p>В Москве меня встретил донкихотообразный и страшно милый Шура. Потом я поехал к Пастерн‹аку› и видел их мальчишку. Он сказал: «Я еще маленький». Ему 2½ г. Он требует участвовать в <rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> разговоре. Твоему Жене Шура не успел передать. С Аней говорил по телефону. Она сказала: «У меня частная служба». Пояснить не пожелала. Подробности узнаю завтра. Дела так: (Да, между прочим: в Москве меня заговорил Пастернак, и я опоздал на поезд. Вещи мои уехали в 9 ч. 30 м., а я, послав телеграмму в Клин, напутствуемый Шурой, выехал следующим, в 11 ч.(?) Приехал — и в Г.П.У. на вокзале мне выдали мой багаж. Вот приключенье!) Вот, Надик, дела: Ленгиз — разворошенный муравейник. Тенденция — не то сжать, не то уничтожить. Никто ничего не знает и не понимает. Горлин разводит руками с виноватой улыбкой. Около него — только ближайшие сотрудники. Публика и дамы уже перестали ходить. Рецензии еще есть, но книги посылаются на утвержденье в Москву. Первая партия уже послана. Как только вернется — будет новый договор. Лозунг такой: быть ко всему готовым и пользоваться последними неделями для обеспечения себя работой. Мне выписано в Гизе на завтра 125 р. в <rs ref="Клин" type="geo_index"/></p>
          <p> за текущ‹ие› кн‹иги›. Сегодня получил 100 р. за «ничего» в «Звезде»: устроил это Белицкий. Ионов уезжает. Белицкий остается — пока. Получил 3 книги на реценз‹ию›. На субботу «включен» по горлинской заявке. В Прибое </p>
          <p> спокойно. Они переписывают, я правлю. Обещают не задержать. Нашел машинистку. Сегодня приступаю к диктовке.</p>
          <p>Деду нашел бедного, сжавшегося в комочек за печкой, с головной болью. Развеселил его. А Женя мой </p>
          <p>.</p>
          <p>Мар‹ия› Ник‹олаевна› вежлива, как пустое место. Вчера мне ванну стопили. Женя предлагает мне: 1) столовую, 2) светлую людскую 3) или комнату поблизости. Категорически отказываюсь от комнат. Мы сделаем так: я компенсирую 10 — 15 р. Надежде, и она перейдет на месяц в </p>
          <p> людскую. [Женя подтверждает, что это самое лучшее, т. к. мне нужен «дом».]</p>
          <p>Погода очень мягкая: 3—4º. Переход был очень легкий. Итак, роднуша, февраль уже оплачен сполна (Прибой + 225 р. Гиза). Заключу еще договор — другой, и опять мы свободны и с марта можем быть вместе. </p>
          <p> </p>
          <p> о кварце и сообщу </p>
          <p>.</p>
          <p>Надинька! Если тебе скучно — помни: к 1-му марта я могу быть с тобой!</p>
          <p>Нет, детка моя: я могу быть с тобой </p>
          <p> </p>
          <p> </p>
          <p>Пташенька бедная! Что там с тобой? Телеграфируй подробно.</p>
          <p>Господь с тобой, родная! Ангел мой, люблю тебя, ненаглядная моя.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
