<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="78" type="part">
          <head>78.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная моя голубка, слышу твой жалобный голосок! Не плачь, ребеночек мой, не плачь, дочурка, вытри глазы — слушай свою Няню: приблизительно через месяц можно думать о Киеве. Я сделаю все, чтобы вызволить тебя от старухи. На этой неделе я имею от Горлина </p>
          <p> р. 19-го Прибой дает первые </p>
          <p> р. Весь этот месяц и даже следующий прекрасно обеспечен. Я постараюсь занять и выслать тебе своевременно, чтоб ты могла переехать, </p>
          <p> рублей 200 — 250. Дета, у тебя правда не болит твой пуз? </p>
          <p> А тура? А вес? Если я паче чаяния пришлю </p>
          <p> денег — оставь</p>
          <p>их себе: на вкусности, на прикупочки: мандарины, икру, хорошее масло, печенье, ветчинку. Скрась свою грустненькую жизнь. Ходи в город. Найди «нежного». Слышишь, родная! Фогель очень доволен моим отчетом. Кварц одобряет: «Почему нет?», говорит. Советует избежать здешней весны, особенно марта.</p>
          <p>Родненькая, знай, что я могу достать для тебя денег. Здесь Рыбаковы: Пунин попробует занять мне под Прибой. Я еще не просил. Не знал, что тебе там худо. Держусь пока независимо. Но после сегодняшнего письма сейчас же поговорю с Женей и Пуниным, и, </p>
          <p>, они мне помогут. Кривые ноженьки и нежные плечики и ротик большой — целую, целую...</p>
          <p>Вчера была Аня. Ее не узнать. Бойкая, поздоровевшая. Служит она гувернанткой у крупного трестовика. Ходит в твоем старье, в сером балахоне, лисе и тифлисской кацавее. Через пороги прямо прыгает... Мама ей связала розовый шарф.</p>
          <p>А я, дета, весело шагаю в папиной еврейской шубе и Шуриной ушанке. Свою кепку в дороге потерял. Привык к зиме. В трамвае читаю горлинские французские книжки.</p>
          <p>Надик, не смей не спать! </p>
          <p> Часов в 11 в‹ечера› мне кладут наш «волосяной» на диван в столовой. Я стелю постельку. Жени никогда нет. Тишина. Бродит деда. Только успею сказать — спаси, Господи, Надиньку — и засну.</p>
          <p>Пташенька, вот мой совет еще раз: если сумею прислать </p>
          <p> денег — переезжай </p>
          <p>. Если пришлю мало — умно </p>
          <p> в городке. </p>
          <p>. Первые (после 210 р.) — </p>
          <p> р. тебе назначены на радости жизни и на «возю». — Сейчас, родная, я здоров, как никогда, спасибо тебе, ангел мой, за жизнь, за радость, за словечки твои. Завтра шлю тебе подарочки читательные.</p>
          <p>Горлин поручил мне писать рецензии (на утвержденье) </p>
          <p>. Что пройдет — будет мое. </p>
          <p> книга. Кончив Даудистеля (вчера я сдал всю нашу работу), еду в Москву, где </p>
          <p>Няня с тобой. Нарисуй мне рисуночек — свое неуклюжее что-нибудь, дочка! Дочурочка, я люблю тебя — я этим счастливый даже здесь... Твой муж, нежняночка. Твой Нянь.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
