<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 88. Н. Я. Мандельштам, ‹27 февраля 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="88" type="part">
          <head>88.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная моя, ненаглядная — ты мне подснежничек нашла... Я, Надик, чудовище: три дня не писал. Не скрою: я эти дни </p>
          <p> — сделал из работы </p>
          <p>. 2 книги параллельно для Гиза и Прибоя... Все откладывал на вечер, на «спешное», а вечером </p>
          <p>. Надик, ты прости меня: никогда это не повторится. Это просто </p>
          <p> Этот курьезный Прибой стал для меня вторым Гизом, и сейчас у меня 2 Горлина (один — Грюнберг). Родненькая, ты от 26-го телеграфируешь, что <rs ref="Горлин, Александр Николаевич" type="person"/><rs ref="Грюнберг, Леон Борисович," type="person"/><rs ref="Грюнберг, Леон Борисович," type="person"/></p>
          <p>, а 22-го у тебя 37,6(?) Что это значит? Только один день? Или держится? Родная, </p>
          <p> и не сердись на телеграммы. Это моя натура! Детка моя, я здоров. Это правда. Очень работоспособен. Очень бодр. Физически бодр. Я очень наволновался с твоей телеграммой. Мы тут ломали голову, особенно изощрялся деда. Значит, опять Тархова? Это хорошо. Сохрани нашу комнатку до моего приезда. Я люблю наши кроватушки и «капоцан». Что он, капает? Надик, вот на чем основаны мои планы на приезд:<rs ref="Тархова, Мария Михайловна," type="person"/></p>
          <p>1) С 15 марта в Крыму до 15 мая чудесно. Это настоящие лечебные и целебные месяцы. Мы же <rs ref="Крым" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> в Крыму, и жалко не использовать. Это, наконец, попросту будет <rs ref="Крым" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>.</p>
          <p>2) Кроме 200, посланных тебе, я уже имею заработанных в Гизе и Прибое </p>
          <p>. (Остаток с Даудистеля (130 р.) не считается, он пойдет Рыбакову.)<rs ref="Даудистель, Альберт" type="person"/><rs ref="Рыбаковы" type="person"/></p>
          <p>3) К 15-му марта я заключу два новых договора — с Гизом (крупный) и с Прибоем. Высылку денег наладим.</p>
          <p>4) На 2 — 3 дня я остановлюсь в Москве и перехвачу там <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> некоторую толику.</p>
          <p>Итак, у нас будет обеспеченный с «гаком» месяц, а на второй нам вышлют. Может, будет и еще лучше.</p>
          <p>Ты бы меня сейчас не узнала бы в Ялте. Я дурак, что сидел<rs ref="Ялта" type="geo_index"/></p>
          <p>сиднем, как маниак какой-то. Я бы сейчас лазил по горам, бегал в город, гулял ежедневно у моря. А ведь я «боялся» к переписчику сходить! Вот дурак-то был? Надичка, а Лев Платоныч еще есть? Его не зацапали? Справься: мне он очень нужен. Сегодня приехал из Москвы Женя. Ихнее общество как-то грандиозно оскандалилось. У них враги Кугель и Щеголев. Свирский устроил в подвале на Тверском, где наша старушка-сторожиха Хлебникова угощала, грандиозный ресторан. У Татьки все прошло. Вчера ее купали в большой ванне. Я для отдыха читаю Мертвые Души с картинками. Твоего переводика я не выбросил, а поцеловал и поправил: <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Кугель, Александр Рафаилович" type="person"/><rs ref="Лев Платоныч," type="person"/><rs ref="Свирский, Алексей Иванович" type="person"/><rs ref="Хлебников, Велимир" type="person"/><rs ref="Щеголев, Павел Елисеевич" type="person"/></p>
          <p>.</p>
          <p>Ты, Надичка, стала душой общества и председателем клуба? Да? Мне простынки дала М‹ария› Н‹иколаевна›. На диване мне очень уютненько с тюфячком нашим. Сплю хорошо. Бываю я, Надичка, нигде. Раза 2 — 3 у Бена и Выгодского. Поэт Комаровский «тот самый». Он очень хороший. Достань стихи. Объясни Безобразовой. Надичка, что с тобой сейчас? Тебе не плохо? Я сейчас даю телеграмму. Дня не оставлю без письма. Все твои заботушки исполню. Лекарство почти достал на проспекте Юных Пролетариев(?).<rs ref="Безобразова" type="person"/><rs ref="Выгодский, Давид Исаакович" type="person"/><rs ref="Комаровский, Василий Алексеевич" type="person"/></p>
          <p>Надик мой любимый! Храни тебя Бог!</p>
          <p>Целую головку твою и глаза твои и морщиночки!</p>
          <p>Люблю. Твой Нянь. Я с тобой, родная. Люби меня, Надик.</p>
          <p>Сейчас звонил Грюнбер‹г›: прочел обо мне в каком-то английском Magasin’e. Уважает.<rs ref="Грюнберг, Леон Борисович," type="person"/></p>
          <p>А‹нна› Андр‹еевна› прочла в Mercure de France.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
