<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 81. Н. Я. Мандельштам, ‹14 февраля 1926 г.</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="81" type="part">
          <head>81.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Ненаглядная, родная, любимая — когда ты получишь это письмо, у тебя уже будет много денежек — «кася» — и тебя уже никто, мою славную, не будет обижать.</p>
          <p> Прибой еще не тронут — и </p>
          <p> ты его </p>
          <p> получишь. У Р‹ыбакова› я мог взять и больше. Сроком не связан. Было очень легко. Осложненье, что ему должна «старушка»...</p>
          <p>Родная, я схожу с ума: на расстоянии все так страшно, хоть и знаю, что ты пишешь правду. Умоляю тебя, — возьми постоянного врача и слушайся его. Этого </p>
          <p> Фогель. Это просто необходимо. Пошли мне всю запись температуры и </p>
          <p>, когда сойдешь в город. Сколько дней ты лежишь? Как твоя тошнота? Что ты ешь? Общее или диету? Умоляю, напиши подробно, до глупости, до смешного подробно. </p>
          <p>. Когда болит? Сколько минуток? Родненькая, напиши! </p>
          <p>Мой приезд, пташенька, не такая уж нелепость и невозможность. Большие шансы на договор в Гизе! Кажется, я смогу приехать на март </p>
          <p> и остановкой в Москве. Мы опять с тобой процветем! А на апрель детку мою в Киев! А с мая с Няней в Царском Селе!</p>
          <p>У Жени «злоба дня» его отношения с Наташей: вернее, злоба М‹арии› Н‹иколаевны› и деды. Их объединяет суровый протест. М‹ария› Н‹иколаевна› умная и добрая женщина (Женька все на нее валит!). — Пусть, говорит, женится, как мне ни тяжело! Она по ночам отводит со мной душу, и мне приятно слушать ее меткую, очень образную речь. У Жени растерянный и виноватый вид, а у Наташи просто глупый. Татька для меня слишком взрослая. Она сказала Наташе: «Что ты смотришь на моего папу, словно он твой ребенок?»</p>
          <p>Деточка, я пишу опять на вокзале: это у меня вошло в привычку, словно я хожу в гости к тебе. А по утрам я сижу на кухне у Надежды и жду письма... Милая, будет ли от тебя сегодня телеграмма? Эти дни я усердно стенографирую и диктую. Осталось 17 страниц: бр! бр! Завтра конец. Потом всей энергией на Горлина и Вольфсона, чтоб поскорей меня пустили к тебе... Целую большой ротик и родные волосенки. Слышу ночью голосок.</p>
          <p>Някушка! Пташенька! Я иду к тебе. Уж скоро. Храни тебя Господь! Будь веселенькая. Люблю. Не могу и не буду без тебя.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
