<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 84. Н. Я. Мандельштам, ‹19 февраля 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="" type="part">
          <head>84.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная моя! Я сижу в маленькой людской — потому что здесь «уютненькей» — и кончаю буквально последние 5 страниц проклятого немца. Как меня душила и тебя, мой маленький, эта работа! Завтра я о ней забуду. Утром я еще ездил на Лиговку к машинистке. К трем часам заехал в Гиз. Зашел в комнатку к Федину и Груздеву. Они как раз заполняли бланки с предложеньями книг: я мельком прочел: «один из лучших совр‹еменных› поэтов». Стараются! В числе других пробуют протащить «Рвача» Эренбурга. Надик! Надоело мне это проталкиванье и протаскиванье! Эти няньки и спасители-охранители! Мне грустно, деточка моя.<rs ref="Груздев, Илья Александрович" type="person"/><rs ref="Надежда," type="person"/><rs ref="Федин, Константин Александрович" type="person"/><rs ref="Эренбург, Илья Григорьевич" type="person"/></p>
          <p>Горит красная лампочка, и Надежда поет «Кирпичики». Мне не мешает. Подошел деда и развил план насчет замши: нужно ему написать «доклад». Татуся вся в ветряных оспинках. Замучила свою бабушку, требует: <rs ref="Киев" type="geo_index"/><rs ref="Надежда," type="person"/><rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>. А у меня требует Трамвая, зачем я у нее отнял — для тебя, Надик.<rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>Сегодня от тебя не было письма. Что с тобой, Надик? Ответь своим голоском! Как турушка? Не болит или болит? Ведь у тебя уже «десять дней». Надик, я совсем не представляю себе, как ты живешь! Следит ли за тобой врач? <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>.</p>
          <p>Сегодня вечером, отправив это письмо, я зайду к Бену. Все ужасно боятся, чтоб я к тебе ‹не› сбежал: неблагоразумно. Ты, родненькая, не беспокойся: я это сделаю лишь тогда, когда </p>
          <p> будет. Как взрослый! Первую неделю, Надик, я прохворал — очень легко, — простудой. От нее сейчас нет и следа. Вот я говорю с тобой и не знаю, <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p> тебе?</p>
          <p>Голубок-младшенький, кинечка родная — ты не хочешь в Ялте? Нет? А у тебя, скажи, весна? «Тёпа?» Ты просишься в сырость, в снег... Не надо, Надик... Киев хорош в апреле. Через неделю твоя Няня заключит свои договоры и скажет: может ли он приехать? Надик, у тебя никого там нет! Ласковый мой, ручной, о чем ты думаешь? Митя ли тебя мудрости учит? В карты тебя мучают? Родненькая, в Ялте, наверно, длинные светлые дни. Надик, я хочу увидеть нашу комнату-фонарь, пустить зайчика в большевиков, полежать на постели узенькой и твердой. Я, родная, сплю теперь просто: не думаю о сне. В час засну. В семь проснусь. А ты, Надик, хорошо? Звереныш худенький. Несдобровать тебе. Будут от меня телеграммы. Сколько тебе надо денег? У меня будет «порядочно». Прямо забросаю. Все твои письма, родная, я ношу <rs ref="Киев" type="geo_index"/><rs ref="Ялта" type="geo_index"/><rs ref="Митя," type="person"/><rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p> с собой. На ночь говорю: спаси, Господи, Надиньку! Еще: пришли мне последнее письмо твоей мамы. Я их всегда ведь читаю. Целую волосенки и лапы и лобик и глазы. Мне грустно без тебя. Надик светленький, ответь мне. <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>Люблю Надю. К тебе. К тебе.<rs ref="Надежда," type="person"/></p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
