<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 83. Н. Я. Мандельштам, ‹18 февраля 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="83" type="part">
          <head>83.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Надик доченька, здравствуй, младшенький! Няня с тобой говорит. Ты мне в письмах <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p> и пр. Так нельзя, ласковый мой. Каждый день пиши.</p>
          <p>У Татьки ветряная оспа. Она лежит в жару веселенькая: «Напиши тете Наде, что я немного простудилась. Больше ничего не придумаю». Над губой у нее уже маленькая пустула. Болезнь пустяковая. Сегодня, Надик, у меня в Гизе хороший поворот. Приехал Вольфсон. Сначала положил резолюцию на договор, минуя Москву. Потом с Горлиным решили все-таки оформить в Москве (это займет 10 дней), а пока я получаю маленькую легкую книгу французскую о судах и судьях — 6 листов по 35 р. Я весь день спокойненько сижу дома. Завтра кончаю Прибой. Вечером меня потянуло на вокзал — к тебе — с «Трамваем» и газетками. Для меня эти поездки отдых — прямое сообщенье «четвертым». Деда все ходит по евреям-каплунам. М‹ария› Н‹иколаевна› — она <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Вольфсон М. Б." type="person"/><rs ref="Горлин, Александр Николаевич" type="person"/><rs ref="Надежда," type="person"/><rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>, настоящая умница — велит вставить ему челюсть. Эта бабушка — прекрасно ухаживает за дедой и Татькой, все понимает и меня приняла просто без всякой натяжки — хорошо. (Ужасная бумага: покупаю новый листок!)</p>
          <p>Вот, Надик — на новом листке: М‹ария› Н‹иколаевна› умница. Женя вешает на нее собак. В истории с комнатой (теперь это ясно) она совершенно была ни при чем. Женя <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p> комнату какой-то пожилой актрисе — с дочкой. Его почти никогда нет дома. Он забросил Татьку. Татуська обижается и ревнует его. Иногда я ухожу работать в светлую людскую — потому что люблю кухню и прислуг. И потому еще, что «немножко» курю — а в чистых комнатах из-за астмы нельзя. Но «немножко», Надик! Ты не поверишь: <rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p> от невроза. На 6-й этаж подымаюсь не замечая — мурлыкая. 3 дня уже оттепель. Снег черный. Лужи. 2º тепла.</p>
          <p>Сегодня Федин спросил: сколько я хочу за книгу стихов? Сказал: 600 р. Посмотрим. Это ерунда. Прибой начнет платить, очевидно, во <rs ref="Федин, Константин Александрович" type="person"/></p>
          <p>. Знаешь, Надик? Положенье наше в начале марта будет ничуть не худшим, чем в октябре.<rs ref="Надежда," type="person"/></p>
          <p>Если тебе хорошо — не уезжай из Ялты. Мы еще с тобой погуляем, родная.<rs ref="Ялта" type="geo_index"/></p>
          <p>Надик родной, целую: пора сдавать письмо.<rs ref="Надежда," type="person"/></p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
