<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 99. Э. В. Мандельштаму, ‹конец апреля 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="99" type="part">
          <head>99.
Э. В. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Все это время я не писал ни тебе, ни кому, потому что впал в состояние такого глубокого отдыха, что сравнить его можно разве только со сном. Механически, правда, я работал, но за многие годы это был первый месяц, когда мы с Надей действительно отдохнули, позабыв все — и то, что нужно было забыть, — и то, чего нельзя. Надя далеко еще не выздоровела. У нее прекратились — вот уже недель шесть — боли в кишечнике и явленья этого порядка, вес ее превосходный, самочувствие отличное, силы таковы, что она проходит (иногда) пешком целые версты, но температура держится упорно, обычно 37,3-4, поднимаясь часто до 37,5-6, а изредка и до 38º. Это показывает, что туберкулезный процесс активен (очевидно, в железах), но кишечник ему сопротивляется и легкие (хотя могут быть задеты и бронхиальные железы) здоровы. Надю приходится держать ближайшие </p>
          <p> в исключительно благоприятных и мягких условиях во избежание острых вспышек и резкого ухудшения.</p>
          <p> но будущую зиму только на крайнем юге, лучше в Сухуме, чем в Ялте... Через две недели я думаю выехать в Петербург. В денежном отношении до сегодняшнего дня мы свели концы с концами, сейчас я жду денег на последние две-три недели и на отъезд. Уеду я, конечно, один и вышлю Наде из Москвы или из Петербурга на дорогу и на жизнь в <rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>, где она останется дней 10, т. к. по тамошней у родителей обстановке и вообще в центре большого пыльного южного города оставаться нет смысла. Царское куда лучше и мне удобнее. Факт тот, что денег у меня в обрез, т. е. <rs ref="Царское (Детское) Село (г. Пушкин)" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> их </p>
          <p>, и </p>
          <p> спокойный за Надю, не спеша, с перспективой дешевого лета, я смогу все свои усилия на первом плане посвятить тебе. Сейчас уезжать нет смысла: во -первых, это сорвет работу, во-вторых, жалко чудесных дней, которые только что начались... хоть краюшком их захватить после мрачной зимы. Все цветет, небо и море синие, воздух чудо как пахнет и т. д.</p>
          <p>Милый папочка, ты ‹вс›е понимаешь и не сердишься. У меня сейчас короткая остановка: оазис, а дальше опять будет трудно</p>
          <p>. Спасибо Жене, что позволил нам продержаться до лета. </p>
          <p>. Целую Женю, Татиньку</p>
          <p>милую и горячий привет М‹арии› Н‹иколаевне›. Все собираемся ей написать, поблагодарить... Татьке Надя купила громадный пароход с человеческий рост. Куда его прислать?<rs ref="Царское (Детское) Село (г. Пушкин)" type="geo_index"/></p>
          <p>Пиши мне, папа, пока еще здесь таких друзей, как ты, у меня нет и не было, и твое письмо мне большая, большая радость (немецкий почерк разбираю!). Целую крепко. До свидания,</p>
          <p>Папочка, я не отвечаю тебе «по пунктам», но поверь — каждый оборот твоего письма, каждая фраза мне близка и понятна.</p>
          <p>Насчет «воспоминаний» о тебе ты глубоко неправ: я их далеко не исчерпал, не вытряхнул. Мы с тобой связаны крепче, чем ты думаешь!</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
