<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 94. Н. Я. Мандельштам, ‹10 марта 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="94" type="part">
          <head>94.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная наша Надинька, мы пишем тебе с Аней: я у нее в гостях (увы — в первый раз). У нее беленькая приличная комнатка рядом с спальней хозяев. Дети ее уже легли спать. Хозяин ее больше не любит. В доме есть радио.</p>
          <p>‹Сег›одня я получил твое сердитое письмецо: что у тебя, Надик? 37,6 от простуды или нет? А телеграммку с Митиной визой получил. Спасибо, ангел мой. Голосок твой даже в телеграммке. Вот ты послушалась меня, умница, но смотри не жалей денег. Заставь себя кормить хорошо. Хоть за свой счет каждый день кур покупай. Главное, чтоб до моего приезда тебя не смели обижать. Я знаю, как много значат для тебя волнения: от них и тошнота и даже боли. Будь же спокойна, солнышко мое нежное. И купи дрова и светер.</p>
          <p>Прибой я терроризировал: они все заплатят, потому что боятся, что я их опозорю. Так и сказали. Я думаю (очень серьезно) через неделю, т. е. 17-го, выехать в Москву и дальше к тебе, родная. Сегодня я писал деде анкету в Ригу. Днем у меня разболелась голова на 2 — 3 часа, </p>
          <p> как раньше. М‹ария› Н‹иколаевна› — бабушка меня вылечила порошком и вкусным обедиком.</p>
          <p>Надик родной, спи спокойно. Няня тебе велит. Главное, засыпая не думать о сне: тогда заснешь. Думай о горушке в Киеве и домике в парке в Царском. Ну, мой дитенок, до свиданья. Передаю перо Ане:</p>
          <p>Надюша, я недовольна. О. Е. ходит без запонок, манжеты завернуты вокруг рук и весь в пуху.</p>
          <p>Целую доню.</p>
          <p>Надик мой нежняночка! Я приписываю на вокзале (Анька живет около). Это бумага ее детей.</p>
          <p>Ты, мой родненький, спи крепко, сладко спи, не думай ни о чем грустненьком. Деточка, воздух твой — я им дышу — он мой — он — наш!</p>
          <p>Я люблю тебя, Надик.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
