<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 91. Н. Я. Мандельштам, 5 марта ‹1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="91" type="part">
          <head>91.</head>
          <head>Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Надичка, жизнь моя, спасибо тебе за карточку. Детка моя: какое милое личико, болезненно грустное, растерянное. Что ты, Надик, думал? Что с тобой, кроткая моя друженька? Я никому не покажу твоей карточки. Никто не знает, что она у меня. Когда я увидел твое грустное личико, я бросился к дверям — сейчас же к тебе... Я знаю, что ты улыбнулась бы мне — но карточка не может. Спасибо, Надик нежненький, целую лобик твой высокий. Какая ты прелестная, родная! Нет такого другого личика. «Встреча»? Ты — моя встреча, вся жизнь моя. Я жду встречи с тобой, я живу тобой. Пойми меня, ангел мой грустный. Смешно сказать, но меня отделяют от тебя 1½ листа перевода для Прибоя. Затем я в Москве и у тебя. Я таскаюсь по городу, сжимая</p>
          <p>твои письмеца в портфеле. Не бойся: не выпущу из рук, не потеряю, не отойду от них.</p>
          <p>Радость нежняночка, я люблю тебя. Чтоб так любить, стоит жить Надик-Надик!</p>
          <p>Ну вот, дружок мой, послушай меня: последние дни я не могу проследить твоего состояния: не знаю веса, tº, ничего. Одни общие места. Умоляю: подробно. Можно телеграммку.</p>
          <p>Я, дурак, не понял твоей телегр‹аммы›. Это о трех днях без писем. </p>
          <p>. Просто к вечеру разомлевал. Физически был крепок. </p>
          <p>. Никаких припадков. Прекрасно хожу. Да ну его! О чем тут говорить! Подробности дел: в Гизе ломают голову, как дать мне работу. Вольфсон (политредактор из Москвы) на будущей неделе предлагает съездить с ним в Москву, извиняясь, что едет в жестком вагоне: «Мы для вас что-нибудь придумаем». В <rs ref="Киев" type="geo_index"/></p>
          <p> и </p>
          <p>. Во всяком случае, до 20 апр‹еля› мы уже обеспечены, с моей дорогой, вдвоем.</p>
          <p>Деда вполне здоров. Снялся. Взял «анкету». Собирается в Ригу. М‹ария› Н‹иколаевна› мне все больше нравится. Она все понимает. Просто бабушка! Надик мой! Сегодня от тебя не было письма! Ты сердишься? Нет? Родненькая, пиши мне. Скоро мы будем вместе — так пиши, моя нежная, пока я далеко, Няня твоя.</p>
          <p>Нануша, вышла книжка Вагинова. Какая-то беспомощная. Я ее пришлю тебе. В печати хуже. Многое смешно. А‹нна› Андр‹еевна› с Пуниным уехали в Москву. Я воспользуюсь и зайду к Шилейке.</p>
          <p>Надичка моя! Вот я побыл с тобой. Мне весело стало. Да, ангел мой: будем вместе, всегда вместе, и Бог нас не оставит. Целую тебя, счастье мое. Твой лобик на меня смотрит. Ты волосенки откинула так — они у тебя не держатся. Целую. Твой, родная, твой Нянь.</p>
          <p>Надичка: как сейчас у Тарховой? Когда станет дороже? Есть ли куда переехать? </p>
          <p>Надик, если морозы — </p>
          <p> топи. Не жалей денег. </p>
          <p>. Турушку пиши за все дни. Самое главное телеграфируй.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
