<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="96" type="part">
          <head>96.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная моя Надинька! Пишу тебе в квартирке Шкловского. Утром приехал в Москву. Сразу в Гиз. Меня встретили очень хорошо, ничуть не хуже, чем у Горлина и Белицкого. Дело мое, т. е. утверждение книги, почти улажено. Остаются еще разные московские мелочи: Воронский и Шум времени, у которого возрастает успех. На все эти делишки я ассигную несколько дней и выеду в Ялту. Может быть, придется съездить на 2 дня в Петербург, оформить с Ленгизом. Это будет, пожалуй, благоразумней.</p>
          <p>Надичка, нежняночка, невестушка моя — я сейчас еду к твоему Жене (я по ошибке дал тебе неверный №: не 8, а </p>
          <p> по Страстному) — нет ли от тебя телеграммки.</p>
          <p>Твоя Няня безукоризненно здорова. Ехала в жестком вагоне и рвется к тебе. Ночую (выбор большой) сегодня у Пастернака. </p>
          <p>Не писал в предотъездных хлопотах. 300 р. Прибой в два приема вышлет тебе в Ялту.</p>
          <p>Родненький мой, прости, что мало пишу. Я рвусь к тебе и хочу </p>
          <p>. Даже дня ждать не могу. Мне и весело и беспокойно. Я уже ближе к тебе! Надик мой, любовь моя. Спаси тебя Господи, родную. </p>
          <p>Няня твоя к тебе уже едет. Целую карточку твою бедненькую. Ау? Надик!</p>
          <p>Я в Петербург не поеду. Договор заключит Лившиц. Скорей к моей любимой. К Надику моему. А сейчас к Жене. Завтра пишу подробно.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
