<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 92. Н. Я. Мандельштам, ‹7 марта 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="92" type="part">
          <head>92.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родная моя, если б ты знала, в какой я тревоге! Уже сутки нет ответа на мою ответную телеграмму. Солнышко мое, я безумно за тебя боюсь, а главное, не знаю, что с тобой. В телегр(амме) переврали одно слово: «если» значит, очевидно — «боли». «Опять боли»? Да, Надик? Как я могу тебе советовать, не зная </p>
          <p> Потом: я писал спешные : 28-го, 1-го, 3, 5 и сегодня 7-го. Неужели ты не получила? Буду писать каждый день, родная. </p>
          <p> а </p>
          <p> </p>
          <p> вот ключ к перебоям писем...</p>
          <p>Надинька, в городах </p>
          <p> ужасная. Слякоть. Вред. Куда ты рвешься? Ты и всякая на твоем месте заболеет через 3 дня. Подожди хоть апреля, если не хочешь весны в Ялте. Не будь сумасшедшенькой. Я тебе писал не жалеть денег. Это не пустые слова: у меня их </p>
          <p>. Потрать в марте хоть </p>
          <p> р. Апрель будет все равно обеспечен. Не знаю, как, но </p>
          <p>. </p>
          <p> Не бросай только Ялту. Если ты останешься надолго (на апрель), я приеду. На днях я оборачиваю свое колесо. Беру новые заказы и еду в Москву. Оттуда к тебе. Умоляю, пиши мне подробно о здоровьи. Ты знаешь, голубка, как писать. За меня беспокоиться нелепо. Я очень поздоровел. Ничего тут не поделаешь! Если б ты знала, каким молодцом я работаю и делаю все, что нужно. Вот Няня сама себя похвалила... </p>
          <p> Все чепуха — лишь бы мою Някушку не кормили дрянью. Может, ты откажешься </p>
          <p> и объединишься хозяйственно с Тюфлиным? Надик родненький, может, я советую глупости — тебе виднее, но не бросай Ялту в опасное время года.</p>
          <p>Нежняночка моя, слушай свою Няню. Покупай </p>
          <p>. Плюнь на тарховские штучки. Плати им хоть даром деньги. </p>
          <p>, а у нас или в Киеве — отрава... Слушайся, родная, Няню и Цанова. Милая моя, я весь день сегодня сумасшедший. Жду телеграммы.</p>
          <p>Целую родненькую. Спаси, Господи, Надиньку мою. Няня твоя. Твоя Няня.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
