<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 107. Н. Я. Мандельштам, ‹9—10 октября 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="107" type="part">
          <head>107.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Родненький мой, сейчас я приехал из Царского и нашел твое сердитое письмецо; другое носит с собой дед. Маленький, не сердись на меня, я три дня тебе не писал оттого, что мне было очень-очень трудно. Все одно к одному подошло. В Гизе мне <rs ref="Царское (Детское) Село (г. Пушкин)" type="geo_index"/></p>
          <p> что редактор саботирует мою работу, т. е. попросту выживает меня. Эти идиоты-чиновники говорили со мной какими-то недомолвками: «Характер наших отношений должен, вообще, перемениться» и т. д., а на поверку оказалось, что они </p>
          <p> Ты знаешь, как я до глупости мнителен. Я заразил даже Горлина, который советовал мне съездить в Москву. Маршак, заметив мое<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>волнение, выяснил всю эту чепуху. </p>
          <p> Но это еще не все. Квартира в циркуле оказалась негодной — холодно! Все вросло в землю. Служащие меня остерегли. И вот я каждый день разрывался между городом и Царским. В управлении шла грандиозная ревизия. Никто не хотел разговаривать. Два дня я искал с Аней квартиру в городе, Царском — все по твоим следам, Надик — только у старушки уже сдана... Я уже отчаялся, но выручил тот же Максимыч: он под секретом показал мне квартиру N 7 (мы ее с тобой не смотрели) — второй этаж.<rs ref="Царское (Детское) Село (г. Пушкин)" type="geo_index"/></p>
          <p>Вот план:</p>
          <p>Это та же шестая, только в обратном порядке комнаты и есть двери и лишняя печка. В полуциркуле мы с Аней замерзали, а в новой квартирке тепло и сухо, как у Евг‹ения› Эмильев‹ича›, хотя там ни разу не топили. В ванной есть еще отдельно печь и стоит кроватка для Ани. Чистенько, белые стены.</p>
          <p>Когда я это узнал, я пошел к Лавр‹ентьеву›, и совсем неожиданно он отдал нам квартирку, передал ключи и поручил Максимычу ее обставить. Кровати там лучше, чем в Китайской, а остальное <rs ref="Коктебель" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>. Сегодня вечером он придет за списком мебели.</p>
          <p>Мы с Аней моментально перетащили все наше имущество, пригласили поденщицу, я принял ванну ‹купили дрова›, и ты не поверишь, как я отдохнул за одну ночь рядом с твоей кроваткой. Детка моя, мы живем против Кикиной колокольни. Она звонит в 9 ч. утра, а в двунадесятые праздники (их немного) в 6 ч. Но это ничего. Мы будем с тобой </p>
          <p>. Да, Надик? Это нас дисциплинирует... И это бум-бум продолжается 15 минут.</p>
          <p>Третьего дня я шел отправить тебе спешное письмо: и что же? Захожу в магазинчик купить носки — и хлоп! — Г. П. У. ищет там контрабанду. Меня продержали 3 часа и даже вывернули мои карманушки, где была по обыкновению всякая дрянь. Я волнуясь мешал агентам работать и требовал, чтоб меня отпустили, цитируя свое звание и показывая за неимением документа книги из Госиздата(?) Ну а потом уж я пошел домой, натерпевшись сильных ощущений, и письмецо так и не отправил. Видишь, Надинька, сколько приключений у твоей Няни.</p>
          <p>Я думаю, пташенька моя, что ты можешь, если tº не будет, на свой </p>
          <p>Надик мой, как ты мог на меня рассердиться! Твоя телеграмма заблудилась на 3-ю линию (?) Еще проволочка ответа... А наш котик заболел глазами. Завтра мы везем к доктору его.</p>
          <p>Евг‹ений› Эм‹ильевич› тащил меня (тоже эти дни) в Москву: помогать на каком-то собрании Модпика (перевыборы). Я чуть не согласился, дед метал громы, чтоб я ехал в Москву. Полный идиотизм! Понимаешь, как это кстати! Повторение истории с Грановским...<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Надик светлый, звереныш у моря, пусть камушки морские скажут тебе, что Няня твоя с тобой. Мне дико, странно, что ты одна в Коктебеле. Не сердись на меня, люби меня, ты жена моя, ты жизнь моя.<rs ref="Коктебель" type="geo_index"/></p>
          <p>Господь с тобой, родная. Так я говорю, когда ложусь спать.</p>
          <p>На днях вышлю денежное подкрепление. Можно?</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
