<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 106. Н. Я. Мандельштам, ‹9—10 октября 1926 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="106" type="part">
          <head>106.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Надик! Мы с дедом сейчас на Ник‹олаевском› вокзале. Я проводил его в кафе, а теперь мы едем в Царское смотреть нашу квартирку, где хозяйничает Аня. Мне страшно жалко Аню, что она в твоей серой шинели дантовой ходит. Я научился с ней обращаться: просто, коротко и ласково — но решительно. Мы ссорились и помирились. Это было вчера.</p>
          <p>Наденыш родной, я боюсь, что ты не выдержишь своей</p>
          <p>ссылки? Как тебе? Умоляю, правду пиши. У меня все хорошо. Масса работы. На этой неделе вышлю тебе 100 р. Хватит тебе с возвращением 30-го? Детик мой, я напугал тебя дурацкой телеграммой: как сделать, чтоб ты поверила? </p>
          <p> Знаешь, как я умею вертеться волчком, мнительный, нетерпеливый, глупый. Эти три дня, что я не писал, целиком ушли на квартирные хлопоты и Госиздат! Как глупо, детка! Но я «кипел» эти дни. Будь абсолютно за меня спокойна: положение с твоего отъезда сильно улучшилось. Упрочился и оживился Горлин, расцвел Маршак, завоеван Ангерт, а Прибой стал земным раем. Нанушка, напиши мне, купить ли тебе к приезду шубку, что мы смотрели, за 150 р.? Я хочу с ней выехать на вокзал тебя встречать. Милый, милый котик далекий! Что твоя фланелька дешевая? Смялась она? А туфельки бедные?<rs ref="Ангерт, Давид Николаевич" type="person"/><rs ref="Горлин, Александр Николаевич" type="person"/><rs ref="Маршак, Самуил Яковлевич" type="person"/></p>
          <p>У нас тепло и сыро. А у тебя не холодно? Надик, скоро Няня тебя возьмет. Ты как зверик бедный скребешься ко мне? Да?</p>
          <p>Подожди, мой ласковый, женушка родная. Господь с тобой. Люби Няню.</p>
          <p>(Приписка Э. В. Мандельштама:)<rs ref="Мандельштам, Эмиль (Хацкель) Вениаминович" type="person"/></p>
          <p>Шлю сердечный привет. Холода не боюсь и ветры мне ‹не› страшны. Целую крепко.</p>
          <p>Дед написал про холод и ветер </p>
          <p>. Надик солнышко, напиши фельетонушку. Ты так чудно рассказал про направо и налево!</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
