<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>О.Э. Мандельштам. Cобрание сочинений в четырёх томах</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="4" type="volume">
        <div n="123" type="part">
          <head>123.
‹П.› Коробовой,</head>
          <p>Получил с оказией Ваше письмо и корректуру Егип‹етской› Марки. Как жаль, что Лидия Мойсеевна завезла мой адрес! Два месяца назад я написал в Лит-Худ: просил </p>
          <p> выбросить из Егип‹етской› Марки конец: все, кроме самой Ег‹ипетской› М‹арки› и «Шума времени», который кончается словами «козьим молоком феодосийской луны» — от этих слов и до конца — </p>
          <p> все выбросить. Никаких «Возвращений» и т. п. Включив эти мелочи в книжку, я допустил серьезнейшую </p>
          <p>. Оставив эти мелочи, мы </p>
          <p> книжку. Она стоит того, чтобы жить:</p>
          <p> ее. Обратитесь к Груздеву, Слонимскому, уладьте технику этого дела: если оно связано с материальным ущербом — я все </p>
          <p>, </p>
          <p>. (Прилагаю обязательство.)</p>
          <p>Немедленно меня известите о том, что все в порядке. Я не сплю до тех пор спокойно и отрекусь от книжки, если она выйдет в ином виде. Ведь я просил об этом </p>
          <p> (письмом в Лит-Худ на имя Варковицкой). Теперь еще не поздно.</p>
          <p>Я пробовал делать выброски из этих главок. Это </p>
          <p>. В присланной Вами корректуре я их просто перечеркиваю — и только в таком виде могу подписать книгу к печати. Нельзя печатать </p>
          <p> из перечеркнутого, но если будут напечатаны «Встреча в редакции» и «Авессалом» — мне остается повеситься. Но я уверен, что я напрасно волнуюсь. Все разрешается тем, что я признаю свою вину, готов </p>
          <p> Гизу </p>
          <p>(см. «обязательство»). Кроме того обращаю Ваше внимание на то, что в книге </p>
          <p> заглавие </p>
          <p>. После Ег‹ипетской› Марки </p>
          <p> нужно сделать прокладку — белую страницу — и на ней: </p>
          <p> — внутренний титул.</p>
          <p>В Ег‹ипетской› М‹арке›, состоящей из фрагментов, пропущен целый ряд «спусков». Они очень важны. Я их отмечаю. Обложку я просил бы поручить Митрохину.</p>
          <p>Прошу Вас передать мой привет Груздеву, Слонимскому и Лидии Мойсеевне, если она вернулась, а также благодарность за отличное «оформление» «Стихотворений». Прилагаю письмо к Д. Н. Ангерту. Это — крайняя мера. Вряд ли представится надобность его передавать. Я думаю, Вы и так все уладите. В этом письме я повторяю о </p>
          <p> Ег‹ипетской› Марки и, кроме того, говорю о своих счетах. Покажите это письмо Груздеву или Слонимскому.</p>
          <p>Прочтите его сами и передайте содержание моих финансовых вопросов т. Лихницкому. Покажите ему это письмо. Скажите, что я добиваюсь </p>
          <p> в своих расчетах с Гизом. </p>
          <p> </p>
          <p> если что-нибудь должен. Прошу подвести </p>
          <p>. Это скажите Лихницкому и Ангерту. Затем вот что: несколько недель назад юрисконсульт Гиза предложил мне вернуть деньги или неустойку по какому-то договору — между тем мы с Лихницким привели все расчеты в </p>
          <p> и запротоколировали это. Бумага юрисконсульта до меня </p>
          <p> затерялась в третьих руках, будучи послана не на мое имя — так что я не знаю, в чем дело. Очень прошу Измаил‹а› Михайловича навести справку и</p>
          <p>подтвердить то, что я в письме к Ангерту называю «незыблемостью нашего соглашения». Если, при соблюдении этого соглашения (пункты его, их всего </p>
          <p> перечислены мной в письме к Ангерту), я все-таки остаюсь должен Гизу, прошу сообщить сколько и из какого расчета. «Звезде» просил бы передать, что для нее работаю, денег никаких от нее не жду; очень жалею, что опоздал. Вторая повесть в «Звезде» будет.</p>
          <p>Адр‹ес›: Ялта. «Орлиное Гнездо».</p>
          <p>О. Э. Мандельштаму.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
