<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 142. А. А. Ахматовой (письмо Н. Я. Мандельштам и О. Э. Мандельштама), [11 июня 1929 г.]</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="142" type="part">
          <head>142.
А. А. АХМАТОВОЙ (письмо Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ и О. Э. МАНДЕЛЬШТАМА), </head>
          <p>Несмотря на постановление Исполбюро, прекратившего дело, Канатчиков и Заславский самочинно созвали отмененную конфликтную комиссию для суда над О. Э. О. Э. на комиссии не было. Писатели были вызваны. О. Э. позвонили по телефону в день комиссии и сообщили уборщице из Цекубу, что «сегодня в 2 часа дня состоится К‹онфликтная› К‹омиссия›». Из писателей, подписавших письмо 15‹-ти›, присутствовали Олеша, Пастернак и Зелинский. Были также представители Зифа — член нового правления Зифа Яковлев и др. Они заявили, что издательство </p>
          <p> с Майн-Ридом. История с М‹айн›-Р‹идом› — первая попытка снять с работы — известна Федину, Слонимскому, Козакову и др. Заявление 3 писателей, что у О. Э. имеются на руках договоры, <rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> Зифа (Шойхет, Зонин и Колесников) о том, что Уленшпигель заказывался </p>
          <p>, принято во внимание не было.</p>
          <p>На этом основании 15 писателям, подписавшим письмо-протест, </p>
          <p>. Никто из 3 присутствующих на заседании писателей не догадался </p>
          <p> Конфликтной Комиссии. Сообщите об этом безобразии </p>
          <p>. Укажите на то, что председатель Конф‹ликтной› Ком‹иссии› — заинтересованная сторона (редактор газеты). Кроме того, вынесено порицание: 1) издательствам; 2) О. Э.; 3) писателям (15); и 4) Заславскому (резкость тона!!!). За что О. Э. — не знаю. Сегодня или завтра постановление будет сформулировано. В понедельник появится в <rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> Нужны экстренные меры, хорошо, если бы кто-нибудь выехал в Москву, пусть Ленинград требует <rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>.</p>
          <p>Все дело находится в бюро расследований Комсомольской Правды как травля Зифом работника. Речь идет о привлечении некоторых членов правления Зифа к уголовной ответственности за травлю.</p>
          <p>В портфеле Комсомольской лежит чудовищное письмо Заславского. </p>
          <p> с призывом от издательства о привлечении О. Э. к уголовной ответственности. Нужны экстренные меры, нужно скрутить Федерацию.</p>
          <p>Когда все это кончится, не знаю. Сегодня был суд по делу Карякина к Зифу. О. Э. </p>
          <p>.</p>
          <p>Не доверяя юрисконсульту, пришел член нового правления Яковлев. Повторил все свои подлые выпады, заявил, что издательство ничего не знало и т. д. Но это суд настоящий — в нем были и наши свидетели (Шойхет). Зачитаны письменные показания других. Яковлев, уходя, заявил, что </p>
          <p>. До О. Э. выступал представитель бюро расследований «Комсомольской». Решение в пятницу. По всему течению суда можно сказать (общее мнение), </p>
          <p>. Еще. Писатели не объявили недоверия Конфликтной Комиссии, но это сделали переводчики. У Нейшта‹д›та (один из лучших переводчиков, случайно услыхавший о К‹онфликтной› К‹омиссии› и явившийся на нее) вышло столкновение с Заславским.</p>
          <p>15 писателей обвиняют, что они не знали материалов. Это наглая ложь: письмо Горнфельда — единственный материал Заславского — было целиком прочитано на собрании у Всев. Иванова. Там же были оглашены и все существующие документы, но они до сих пор неизвестны мерзавцам из Федерации.</p>
          <p>Тот назвал Нейшта‹д›та — идеологом халтуры. Бюро переводчиков подало заявление </p>
          <p> Комиссии в 14 пунктах. Я его не видела. Немедленно сообщите обо всем Ленинградской Федерации, Слонимскому, Федину и др.<rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p>Ждем немедленного вмешательства.</p>
          <p>‹Приписка О. Э. Мандельштама:›</p>
          <p>Я подтверждаю каждое слово этого письма. Все, что происходит, позорно и страшно. Это — последнее разложение. Трусость, ложь, подхалимство. Пусть мне перегрызают горло, но я призываю товарищей спасти </p>
          <p> честь литературы — вырвать оружие у черной шайки, выступить </p>
          <p> немедленно.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
