<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 165. Е. Э. Мандельштаму, июль — август 1931 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="165" type="part">
          <head>165.
Е. Э. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Картина моей жизни, нарисованная папой, довольно фантастична. Я вынужден был взять на себя тяжелое и не свойственное мне обязательство (3 очерка за 1500 р.). Больше половины денег растрачено. Выехать нечем.</p>
          <p>От Нов‹ого› Мира после квартирных 2500 я имел 70 р. заработка. Реально: я напечатаю еще в больших журналах 5 — 6 вещей, может быть, мою прозу (цена ей по договору 750 р.): половина погашает кварт‹ирный› аванс в Н‹овом› Мире. Получу еще 800 — 1500 р. и затем глубокая пауза — может, на год или больше, т. к. я, конечно, не стал ходовым автором, пишу очень мало и медленно, и 90% не печатается даже в самых благоприятных условиях. Основной работник по-прежнему Надя. Она выбивается из сил. Берет дополнительную работу в Известиях. Не знаю, выдержит ли?</p>
          <p>Папа и В‹ера› Як‹овлевна› живут не «в одной комнате», а </p>
          <p> и прекрасной — до 1 окт‹ября› никто их не тревожит. Пиши мне, дорогой, о своей жизни, о детях.</p>
          <p>Квартиру получим, очевидно в ноябре-декабре. Надеемся на 2 комнаты. До сентября или октября мы обеспечены для мамы и дедушки временной комнатой. Привет Тане и Тате. Маленького Юрика целую. Прошу прислать его карточку. Хочу увидеть его хоть на карточке.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
