<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 188. Н. Я. Мандельштам, ‹конец мая 1935 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="188" type="part">
          <head>188.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Надюшок! Прости за тревогу. Телефонистка — буйная дрянь — сказала «по инструкции», что </p>
          <p>. Я, дурак, поверил. Вот фефела! Ей досталось от товарок. Ночью не ложился. Черт знает что. Ты прости, Надинька. В Подъем сдал то, что на машинке. Тут есть тенденция благожелательно снижать мою работу. Сказал: ни буквы больше не изменю. Все или ничего. Денег пока не беру. Поступать ли на службу в библиотеку?</p>
          <p>К «подборке» прибавь «Стансы» плюс «Железо». Выясни печатание. Для Москвы условие: <rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/></p>
          <p> или ничего. Широкий показ цикла. Хорошо бы в Литгазете. Все варианты окончательные. Только в начале Стансов могут быть изменения, но давай так.</p>
          <p>Мне сейчас необходима прямая литературная связь с Москвой. Передай стихи, между прочим, Левину. Скажи ему: нельзя честно писать прозу в моем теперешнем воронежском положении. Абсурдно!<rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Москва" type="geo_index"/><rs ref="Левин, Федор Маркович" type="person"/></p>
          <p>Вот что: предлагаю принять командировку от Союза или Издательства на Урал <rs ref="Урал" type="geo_index"/></p>
          <p>. Напишу замечательную книгу (по старому договору). Это чудесная мысль.</p>
          <p>Детка моя, будь совершенно спокойна. Я живу хорошо. </p>
          <p>Целую тебя, родная моя.</p>
          <p>Подумай о структуре цикла. Скажи по телефону.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
