<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 197. Н. Я. Мандельштам, [21 декабря 1935 г.]</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="197" type="part">
          <head>197.
Н. Я. МАНДЕЛЬШТАМ, </head>
          <p>Вчера я чуть было не решил возвращаться в Воронеж. Кормят хуже, чем в маленькой дешевой столовой. Скучно.— И все-таки за 4 дня я прибавил кило и хорошо отдохнул. Надо терпеть. Главное — это остановка невероятного движения, в котором я находился. Переход к «статике».</p>
          <p>Консультация состоялась. Директор (не врач) и два доктора. Тема: «как вам сделать лучше» и «как бы вам не сделать хуже», — приняв во внимание, что «мы очень мало можем, но все-таки и т. д.» Сделают рентген сердца и легких. Хотят вызвать консультанта из города. А насчет «справки» жмутся.* Понаблюдаем... дней через десять... сразу неудобно...</p>
          <p>Старая история! Думаю, что надо уехать отсюда к 5-му январю, когда начинается официальный срок моей путевки, сговорившись о получении обратно денег с вычетом прожитого. Если у тебя к 5-му что-нибудь выяснится, хорошо бы бросить это неуклюжее место. Получил второе письмецо. Спасибо! Пиши каждый день. Если будут новости — телеграфируй. Имей в виду — тамб‹овский› санаторий — лишь полумера. Лучше Воронежа (без тебя) — и только.</p>
          <p>Температура у меня по-прежнему немного подпрыгивает. Мерил вчера вечером: 37,2. Возбудимость сердца велика. Пульс иногда ускоряется. При этом я вполне бодр, хочется гулять. Но встречи с людьми волнуют. Разговоры утомляют. Чтение — тоже. Надо ставить вопрос серьезно, — вплоть до особого заявления в Н.К. В.Д. о необходимости лечения в полноценной обстановке. Воронеж больше </p>
          <p> возиться со мной. Они сделали </p>
          <p>...</p>
          <p>Я думаю, после свидания с Щербаковым не затягивай пребывания в Москве. Положение слишком простое. «Да» и «нет» обнажены. Если будет «нет», продержимся в домашней обстановке. Я вернусь в театр (очень дружеский, берегущий, неутомляющий) и на мое </p>
          <p> радио (чуть-чуть), а ты возьмешь работку. Главное — быть нам вместе. Твое возвращение для меня огромное, ничем не измеримое счастье.</p>
          <p>А пока, моя деточка — до свидания!</p>
          <p>Я отпросился с мертвого часа в красный уголок. Написал письмецо и снесу его на почту.</p>
          <p>До свидания, дружок. Целую Шуру и Шурика и В‹еру› Я‹ковлевну›. </p>
          <p>P.S. Невзирая на все нытье — я здесь лучше, чем в Воронеже.</p>
          <p>Наш тел‹ефон›: Тамбов, 1-55.</p>
          <p>* Понаблюдаем … дней через десять … сразу неудобно…  </p>
          <note>* Понаблюдаем … дней через десять … сразу неудобно…  
</note>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
