<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 207. Э. В. Мандельштаму, 12 декабря 1936 г.</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="207" type="part">
          <head>207.
Э. В. МАНДЕЛЬШТАМУ, </head>
          <p>Давно я так не радовался, как получив твою записочку, радовался твоему почерку, твоим словам. Кому другому — а тебе я не хочу жаловаться: мы с тобой старики и понимаем оба, как мало человеку нужно и в чем вообще суть. Больше всего на свете хочу тебя видеть, зову к себе. Но зимой дорога трудная. Боюсь, ты простудишься. Весной — другое дело. Благодари Таню за ее посылку. Все вещи подошли. Я знаю, что они были подобраны с хорошим чувством, как привет... Как твои глаза? Бережешь ли их? Нам с тобой без глаз худо. Я всегда люблю тебе хвастать (старая привычка). И сейчас не могу себя сдержать: во-первых, я пишу стихи. Очень упорно. Сильно и здорово. Знаю им цену, никого не спрашивая; во-вторых, научился читать по-испански (книги взял здесь в университете). Но довольно хвастовства.</p>
          <p>Положение наше просто дрянь. Здоровье такое, что в 45 лет я узнаю приметы 85-летнего возраста. Я очень бодрый старик. Недалеко от дома с палочкой и женой могу еще</p>
          <p>ходить. Так хочу очутиться в твоей комнате с зеленым диваном и нашим шкапчиком.</p>
          <p>Но скорее ты приедешь ко мне, чем я к тебе. Целую тебя, мой дорогой отец. Обещаю часто писать. Жду твоего письма.</p>
          <p>Милой Тане, Наташе, племяннице моей — очень гордой и хорошей девчушке, труженику Юрке и М‹арии› Н‹иколаевне› сердечный привет.</p>
          <p>Милый дедушка! Целую вас, родной. Скучаю. Хочу видеть. Поблагодарите за меня Таню. Это очень мило с ее стороны.</p>
          <p>Ул. 27 февраля, № 50, кв. 1.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
