<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 203. Е. Я. Хазину, ‹начало апреля 1936 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="203" type="part">
          <head>203. 
Е. Я. ХАЗИНУ, </head>
          <p>Простите, Евгений Яковлевич, что вас тревожу: положение таково, что я должен вас известить.</p>
          <p>Во-первых, Надя уже 2 недели болеет печенью. Она не выходит. Боли не унимаются.</p>
          <p>Во-вторых, наше денежное положение очень плохое, а в основе этого вообще и реально очень плохое положение. В театре я ‹не› получаю почти </p>
          <p>. У меня удерживают 100 р. и еще касса взаимопомощи хочет 50 в месяц, а вся зарплата 225 р. в месяц. Потом я болен, все время волнуюсь, делаю очень много лишних шагов. Но в буквальном смысле я ходить без провожатого не могу. Так напряжены мы оба, что больше не можем.</p>
          <p>Мы совсем одни. Союз Писателей говорит, что дал мне работу в театре, а я там не работаю. Все время страх и тревога и страшная мертвая точка. На днях с трибуны облпленума писателей было здесь произнесено, что я «пустое место и пишу будуарные (бу-ду-ар-ны-е) стишки и что возиться со мной довольно». Наде дали в газете письма писать, но перестали платить, пока не отработает 200 р. до моей болезни. Надя написала две статьи и один очерк (ходила в школу) — все не подошло. Она написала уже 150 писем и у нее</p>
          <p>кружится голова. Это такой ад, что нельзя больше выдержать, и не с кем сказать слова. Помогите, потому что нам будет очень худо. Дайте независимый домашний заработ‹ок›. Просите. Мы больше не можем. </p>
          <p>Отвечайте что угодно, телеграммой дайте любой ответ.</p>
          <p>Адрес: ул. Энгельса 13б, кв.5<rs ref="Воронеж" type="geo_index"/></p>
          <p>У Нади нет обуви.</p>
          <p>У меня тоже.</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
