<?xml version='1.0' encoding='UTF8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Письма. 230. В Секретариат Союза советских писателей, ‹около 30 апреля 1937 г.›</title>
        <author>О.Э. Мандельштам</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>АРТ-БИЗНЕС-ЦЕНТР МОСКВА 1993</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Издание подготовлено Мандельштамовским обществом</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <textDesc n="letter"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div1 n="4" type="volume">
        <div2 n="230" type="part">
          <head>230.
В СЕКРЕТАРИАТ СОЮЗА СОВЕТСКИХ ПИСАТЕЛЕЙ,</head>
          <p>Прошу Союз Советских Писателей расследовать и проверить позорящие меня высказывания воронежского областного отделения Союза.</p>
          <p>Вопреки утверждениям Обл‹астного› Отд‹еления› Союза, моя воронежская деятельность никогда не была </p>
          <p> Обл‹астным› Отд‹елением›, но лишь голословно опорочена </p>
          <p>. При первом же контакте с Союзом я со всей беспощадностью охарактеризовал свое политическое </p>
          <p>, а не «ошибку», приведшее меня к адмвысылке.</p>
          <p>За весь короткий период моего контакта с Союзом (с октября 34 г.— по август 35 г.) и до последних дней я настойчиво добивался в Союзе и через Союз советского партийного руководства своей работой, но получал его лишь урывками, при постоянной уклончивости руководителей обл‹астного› отделения.</p>
          <p>Последние 1½ года Союз </p>
          <p> отказывается рассматривать мою работу и входить со мной в переговоры.</p>
          <p>Если как художник (поэт) я могу оказать «влияние» на окружающих — то в этом нет моей вины, а между тем это </p>
          <p>, что мне ставится обл‹астным› отд‹елением› в вину и кладется в основу убийственных политических обвинений, выводимых из моей </p>
          <p> деятельности поэта и литработника.</p>
          <p>Располагая моим заявлением к минскому пленуму, содержащим ряд серьезных политических высказываний — Союз, который это заявление принял и переслал в Москву, до сих пор не объявил его двурушническим, что является признаком непоследовательности.</p>
          <p>Принципиальное устранение меня от общения с Союзом никогда не имело места. Летом 35 года мне было заявлено: «Мы вас не считаем врагом, ни в чем не упрекаем, но не знаем, как относится к вам писательский центр, а потому воздерживаемся от дальнейшего сотрудничества». </p>
          <p> Союз рекомендовал меня (протоколом правления) на работу в городской театр.</p>
          <p>Считаю нужным прибавить, что моя работа по другим линиям (театр, радиокомитет) не вызвала никаких общественных осуждений и была неоднократно и серьезно использована после соотв‹етствующей› политической проверки. Пресеклась она моей болезнью.</p>
          <p>Называя три фамилии (Стефан, Айч, Мандельштам), автор статьи от имени Союза предоставляет читателю и заинтересованным организациям самим разбираться: кто из трех троцкист. </p>
          <p> человека не дифференцированы, но названы: «троцкисты и другие классово-враждебные элементы».</p>
          <p>Я считаю такой метод разоблачения недопустимым.</p>
          <p>В результате меня позорят не за мою прошлую вину, а за то положительное, что я пытался сделать после, чтобы искупить ее и возродить себя к новой работе.</p>
          <p>Фактически мне инкриминируется то, что я хотел себя поставить под контроль советской писательской организации.</p>
          <p>Выписка из статьи О. Кретовой в газете «Коммуна» от 23 апреля 37 года (отчет о пленуме Областного отделения Союза Советских Писателей и статья о задачах литературы):</p>
          <p>«...За последние годы в организацию (воронежское обл‹астное› отд‹еление› союза сов‹етских› писателей)</p>
          <p>пытались проникнуть и оказать свое влияние троцкисты и другие классово-враждебные люди (Стефан, Айч, О. Мандельштам), но были разоблачены. *</p>
          <p>Совсем другим было отношение Союза к людям, имевшим ошибки в прошлом, но исправляющим эти ошибки честной работой (воронежские писатели Завадовский и Песков)...»</p>
        </div2>
      </div1>
    </body>
  </text>
</TEI>
